<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="estrella.rnc" type="compact"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
    xml:lang="en">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Estrella de Sevilla</title>
                <author></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace>London</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="ns">http://www.example.org/ns/nonTEI</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author/>
                        <title>The Star of Seville: a drama in three acts and in verse attributed to Lope de
                            Vega</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace/>
                            <publisher/>
                            <date/>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>MA Dissertation</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>

                <normalization>
                    <p>normalización de grafías</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>The text was marked in May and June 2010</creation>
            <langUsage>
                <language ident="EN">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>

        <body>
            <div>
                <head>Dramatis Personae</head>

                <castList>
                    <castItem>
                        <role xml:id="REY">LE ROI DON SANCHE LE BRAVE.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="ARI">DON ARIAS.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="PED">DON PEDRO DE GUZMAN,</role>
                    <roleDesc>premier alcade de Séville.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="FAR">FARFAN DE RIBERA,</role>
                    <roleDesc>premier alcade de Séville.</roleDesc>
                    </castItem>

                    <castItem>
                        <role xml:id="GON">DON GONZALO DE ULLOA.</role>
                        <roleDesc/>
                    </castItem>

                    <castItem>
                        <role xml:id="FER">FERNAN PEREZ DE MEDINA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="SAN">DON SANCHO ORTIZ.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="BUS">BUSTO TABERA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="EST">ESTELLE.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="TEO">TEODORA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="MAT">MATHILDE,</role>
                    </castItem>

                    <castItem>
                        <role xml:id="INI">DON INIGO OSORIO.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="MAN">DON MANUEL.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="CLA">CLARINDO.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="CAU">L'ALCAIDE du château de Triana.</role>
                        <roleDesc>governor of Triana castle and prison.</roleDesc>
                    </castItem>

                    <castItem>GENS DE LA SUITE, PAGES ET SERVITEURS, MUSICIENS.</castItem>
                </castList>
            </div>
            <div type="jornada" n="1">
                <stage>La scène est à Séville.</stage> 



<stage>PREMIÈRE JOURNÉE</stage>



<stage>SCÈNE I</stage> 

<stage>Salon de l'Alcazar. </stage>

<stage>LE ROI, DON ARIAS, DON PEDRO DE GUZMAN, 
FARFAN DE RIBERA.</stage> 
<sp who="#REY">
<speaker>LE ROI</speaker> <p>Je suis touché de l'empressement de Séville, 
et je me regarde désormais comme le véritable souverain 
de l'Espagne. D'aujourd'hui mon règne commence puisque 
aujourd'hui Séville m'honore et m'appuie. Nul ne pourrait 
se dire roi d'Espagne qui ne régnerait pas dans Séville. 
Je tiens à la payer des frais de ma réception, des magnificences de mon entrée. Ma cour s'arrêtera quelque temps 
en vos murs. Il est naturel que la cour de Gaslille s'établisse à Séville, puisque régner à Séville, c'est régner en 
Gastille.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker><p>Nous, ses premiers alcades, nous demandons à baiser vos pieds, car c'est le nom de Séville qui 
nous a valu vos faveurs. Du consentement de la municipalité, les jurats et consuls font offrande à Votre Majesté 
de leur fortune et de leur dévouement, à la seule condition que les privilèges de notre cité n'en recevront point de 
dommage.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je le promets.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Permettez-nous de baiser vos mains.</p></sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Vous m'avez accueilli en dignes citoyens de 
Séville, et j'espère, avec votre concours, me rendre maître 
de Gibraltar, qui dort sans défiance non loin du détroit, 
et si la fortune m'est favorable, je ferai que le More compte 
avec moi.</p></sp> 

<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Dans une si haute entreprise, Séville loyale 
appuiera Votre Altesse de ses troupes, leur sang vous appartient.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Le roi n'en doute pas, messieurs. Il demeure satisfait de vous, et accepte vos offres.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Séville m'a convaincu, persuadé. Allez avec 
Dieu.</p> </sp>

<stage>(Les Alcades sortent.) </stage>

<stage>SCÈNE II</stage> 

<stage>LE ROI, DON ARIAS. </stage>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Eh bien, seigneur, que vous semble de 
Séville.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il me semble que d'aujourd'hui seulement je 
suis roi.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Attentive à mériter vos faveurs, chaque 
jour vous la rendra plus chère.</p></sp>


<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p>Il est sûr que devant vivre quelque temps au 
milieu d'elle, je n'aurai que plus de loisir pour apprécier 
cette belle et riche cité.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker><p>Je doute que la Rome d'autrefois ait égalé 
les merveilles de ses monuments, son opulence, ses richesses.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Et ces beautés divines, pourquoi les passer 
sous silence? Pourquoi taire, dissimuler leur splendeur, 
leur éclat ? Gomment ne t'es-tu pas enflammé, dis, au feu 
de tant de soleils ?</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker><p>Doña Leonor de Ribera paraissait vraiment un ciel, et son visage brillait comme le soleil du 
printemps.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Oui, comme le soleil, si elle était moins blanche. Un soleil aux rayons de neige mérite peu d'éloges, s'il 
refroidit au lieu d'échauffer. J'aime un soleil qui enflamme, 
non un soleil aux tièdes rayons.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Celle qui vous a jeté des roses se nomme 
doña Mencia Coronel.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Belle personne, mais j'en ai vu de plus jolies.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Les deux piquantes brunes qui étaient à 
la fenêtre d'après sont doña Ana et doña Beatrix Mejia, 
deux sœurs dont le jour reçoit une nouvelle splendeur. 
Celle qui, blanche et blonde...</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p> Je n'ai pas besoin de son nom. Tu vas la com- 
parer au marbre et au lis, n'est-ce pas? Ta description 
qui ne finit point m'oblige à te révéler ma peine. — Que 
parles-tu de brunes et de blondes? J'ai vu la grâce en 
personne, et d'elle tu ne parles point. Qui est celle qui, à 
son balcon, attira tellement mon attention, que je m'arrêtai en suspens, et lui ôtai mon chapeau? Celle dont les 
deux yeux sont des éclairs, non moins capables d'embraser 
que les feux de Jupiter, et qui, sans le savoir, me donnent 
la mort; celle qui, parmi les ténèbres, brillait comme le 
soleil, et paraissait comme une aurore dans la nuit, celle 
dont la beauté éclipsait ses purs rayons, celle...</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>J'y suis, monseigneur. Ce miracle de 
beauté, on l'appelle Y Etoile de Séville.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p>Si elle est plus.belle que le soleil, c'est une offense que ce nom. Comment Séville ne sent-elle pas que 
l'éclat de sa beauté mérite d'être appelé soleil, puisque, pareille à l'astre du jour, elle échauffe et vivifie ?</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker><p>Son nom de famille est doña Estrella 
Tabera. Elle a un frère qui, naturellement, veut la marier 
à Sévilie.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Et ce frère se nomme...</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Busto Tabera. Il est régidor 1 de Séville, 
titre que justifie sa qualité.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Est-il marié ?</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Non. Astre principal dans la sphère de 
Séville, comme sa sœur est étoile, — l'étoile et le soleil 
vivent réunis.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Bonne est l'étoile qui m'a conduit à Séville, et 
je me féliciterai beaucoup, si elle est aussi heureuse que je 
le souhaite. Quel moyen trouveras-tu, don Arias, pour que 
je voie Estelle, pour que je lui parle ?</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Vous verrez cette étoile favorable, nonob- 
stant le voisinage du soleil. Vous pouvez élever son frère 
en dignité. L'honneur le plus rigide résiste mal aux assauts 
de la faveur. Soyez-lui favorable ; les grâces ont le pouvoir 
de forcer les résistances, d'obtenir l'impossible. S'il accepte 
vos offres, il s'oblige, et, se sentant obligé, il voudra reconnaître ce qu'il a reçu. Donner vaut une inscription sur 
le bronze.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Mande-le ici de ma part, et arrange-toi en 
même temps pour que, cette nuit, je puisse voir Estelle 
chez elle, bel astre qui dans mon âme allume mille feux.</p></sp> 

<stage>(Don Arias sort.) </stage>

<stage>SCÈNE III </stage>

<stage>DON GONZALO D'ULLOA en habit de deuil, LE ROI.</stage> 

<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker> <p>Je baise les pieds de Votre Altesse.</p></sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Levez-vous, je vous prie. Quoi ! si triste en ce 
jour d'allégresse.</p></sp> 

<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker> <p>Mon père n'est plus.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>J'ai perdu un vaillant soldat.</p></sp> 
<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker> <p>Et vos frontières n'ont plus qui les défende.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>En effet, il n'y a plus là un cœur héroïque. 
Mon âme attendrie vous écoute.</p></sp> 

<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker> <p>Sire, grande est la perte qu'a faite la 
frontière d'Archidona; et puisque la valeur de mon père 
n'eut point d'égale, faites que moi, l'héritier de ses vertus, 
je ne sois pas dépouillé de son office devenu vacant.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je vois la preuve que vous n'avez pas dégé- 
néré. Pleurez la mort d'un si digne père, et, le temps qui 
appartient au deuil et 'à la douleur, veuillez le passer à ma 
cour.</p></sp> 

<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker> <p>Fernand Perez de Medina apporte les 
mômes prétentions, et il compte devoir à ses services le 
bâton de commandement. Il est vrai qu'il a été dix ans 
premier lieutenant, et plus d'une fois son épée a teint de 
rubis les couleurs nacrées de Grenade. Aussi espère-t-il 
l'emporter sur moi. </p></sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>J'y songerai. Il convient de se consulter 
avant de prendre un parti là-dessus.</p></sp> 

<stage>(Entre Fernand Perez de Medina.)</stage> 

<sp who="#FER"><speaker>FERNAND PEREZ</speaker> <p>Je crains, grand roi, d'arriver trop 
tard aux pieds de Votre Majesté. Je demande à les baiser, 
et ensuite... </p></sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Fernand Perez, vous pouvez en tout repos 
me baiser les pieds. La charge est encore en mes mains, 
et de telles fonctions ne s'accordent pas sans entendre, 
d'abord votre personne, et ensuite les dignitaires de mon 
royaume; par leurs conseils seront choisis les ministres de 
mes ordres à Archidona. Allez vous reposer.</p> </sp>

<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker> <p>Seigneur, je laisse en vos mains ce mémoire.</p></sp> 

<sp who="#FER"><speaker>FERNAND PEREZ</speaker> <p>Et moi, seigneur , celui-ci, c'est le 
miroir de cristal de ma valeur, où se reproduira ma face, 
nette, parfaite et loyale.</p></sp>

<sp who="#GON"><speaker>DON GONZALO</speaker><p>Mon mémoire est aussi le miroir qui fera 
paraître la bonté de ma cause.</p> </sp>

<stage>(Sortent don Gonzalo et Fernand.)</stage> 

<stage>SCÈNE IV </stage>
<stage>DON ARIAS, BUSTO TABERA, LE ROI.</stage> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Je vous annonce, grand roi, Busto Tabera.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je me mets, non sans trouble, aux pieds de 
Votre Majesté, car il est naturel que la présence du roi 
donne quelque émotion à son vassal; mais à ce premier et 
légitime motif il s'en joint pour moi un second qui est 
l'honneur inespéré que je reçois de Votre Majesté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Levez-vous.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Souffrez que je demeure. Si nous devons au 
roi les hommages qui sont rendus aux sacrés autels, à vos 
pieds, sire, je suis à ma place.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Vous êtes un vaillant chevalier.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>L'Espagne, sire, en a vu quelques preuves; 
j'espère ajouter a mes titres dans la limite de mes fonctions.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p>J'y puis peut-être quelque chose.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Les lois divines et humaines font les rois toutpuissants, mais ces lois défendent à leurs sujets de se 
montrer indiscrets à l'égard du souverain. Leurs vœux 
doivent être modestes; et moi, seigneur, qui vois si souvent 
transgresser cette loi, je demande à m'y renfermer.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quel est l'homme qui ne désire toujours monter?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Si j'étais davantage, je me serais couvert devant Votre Majesté; mais je m'appelle Tabera : Tabera n'a 
pas le droit de se couvrir.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part, à Don Arias</stage> <p>Singulière philosophie 
de l'honneur!</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <stage>au roi</stage> <p>Quel caprice bizarre !</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je ne voudrais pour rien au monde, Tabera, 
que vous eussiez le droit de vous couvrir avant de vous 
avoir élevé en dignité, vous donnant ainsi une preuve de 
mon affection. Vous allez donc cesser d'être Tabera pour 
devenir général d'Archidona. Votre vaillante personne 
sera chargée de l'exécution de mes ordres sur cette frontière.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Moi, sire? Mais, quels services de guerre ai-je 
rendus?</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je vous sais, don Busto, capable de défendre 
ma terre en temps- de paix, et à ce titre je vous choisis de 
préférence à deux hommes qui, en ce moment, exposent 
leurs services dans les mémoires que voici! Lisez, et décidez entre les trois prétendants, c'est-à-dire entre vous et 
les auteurs de ces mémoires.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <stage>après avoir lu le mémoire de don Gonzalo d'Ulloa</stage> <p>Si don Gonzalo a hérité de la valeur de son père, 
je le nomme à sa place.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Lisez l'autre maintenant.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <stage>lisant.</stage> 
<p>« Sire, Fernand Pérez de Medina a 
« servi pendant vingt ans votre père en qualité de soldat, 
« et il demande à vous servir de son bras et de son épée, 
« soit à l'étranger, soit dans vos royaumes héréditaires, 
a II a exercé dix ans les fonctions d'adalid dans la plaine 
« de Grenade, où il a fait trois ans de captivité; à raison 
« de ces titres, et en considération de son épée, le meilleur 
« de son droit, il vous demande par ce placet le bà- 
« ton de général du territoire d'Archidona. »</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Vos raisons maintenant.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je n'ai ici aucun genre de services à alléguer 
qui autorise soit une faveur, soit une demande. Je pourrais rappeler les titres de gloire de mes aïeux, tant de 
places forcées, tant d'étendards conquis. Mais, sire, mes 
aïeux ont reçu leur récompense; s'ils ont rendu des services, ce n'est pas moi qui dois en recueillir le fruit. La 
justice, pour mériter ce nom, veut être bien réglée : c'est 
une grâce divine que Dieu tient suspendue à un cheveu. 
La justice demande que cette charge appartienne à l'un de 
ces deux prétendants. Me l'accorder à moi, sire, serait 
commettre une injustice. Qu'ai-je fait pour le roi, ici, à 
Séville? J'ai été simple soldat en temps de guerre, en 
temps de paix, regidor. Faut-il dire la vérité ? Fernand 
Pérez de Medina mérite l'emploi en question. Par son âge, 
il est à sa place sur la frontière. Don Gonzalo est jeune, 
vaillant, né à Cordoue : il peut être nommé adalid.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Qu'il soit fait à votre volonté.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>D'accord avec la raison et la justice, je ne 
demande qu'une chose : donner aux serviteurs de l'État la 
récompense de leurs services.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Assez; car j'éprouve quelque confusion à 
ouïr ces conseils excellents.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je vous présente le miroir de la vérité. Regardez dedans.</p></sp> 

<sp who="REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Vous êtes un noble chevalier. Je veux vous 
avoir près de moi. Désormais, vous serez de ma chambre, 
et habiterez le palais. — Ètes-vous marié?</p></sp> 

<sp><speaker>BUSTO</speaker> <p>Sire, je vis auprès de ma sœur. J'ai voulu lui 
donner un époux avant de me marier moi-même.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je me chargerai de ce soin. Elle s'appelle.....</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Doña Estrella.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Elle est belle, j'en suis sûr, et je ne saurais 
offrir à une étoile d'autre époux que le soleil.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Pour mon Estelle, seigneur, je ne demande 
qu'un homme; car ce n'est pas une étoile du ciel.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je veux la marier à un homme qui soit digne 
d'elle.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Que je vous baise les pieds !</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Elle aura un mari digne de sa compagne. 
Informez votre sœur que cet hymen aura lieu sous mes 
auspices, et que je prétends la doter.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je voudrais maintenant savoir dans quel but 
Votre Altesse m'a fait appeler : je n'étais pas sans inquiétude.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>C'est juste; je vous ai mandé, Tabera, pour 
une affaire qui concerne Séville, et j'ai voulu vous entretenir avant de vous en parler. Mais, la paix nous laisse des 
loisirs : nous en reparlerons. A partir d'aujourd'hui, vous 
êtes gentilhomme de ma chambre, et officier du palais. Allez avec Dieu.</p></sp> 


<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Que fembrasse vos pieds !</p></sp> 
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Non, voici mes deux bras, regidor.</p> </sp>
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Tant de faveur me confond. <stage>(A part.)</stage> Je ne m'y fie point. M'embrasser, prétendre m'élever en dignité sans me connaître... Tout cela, mon honneur, me semble 
moins faveur que corruption.</p> </sp>

<stage>(I1 sort.) </stage>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Le personnage a de la tête : il est aussi sensé 
que délicat.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Ces prétendus délicats me font pitié. 
Combien en avons-nous vus qui n'attendaient que l'occasion. Loin de l'occasion, tous parlent de cette manière; 
mais leur langage change suivant les rencontres. Tel fait 
parler de lui aujourd'hui, qui hier médisait d'un autre. 
L'occasion L'a plié sous la même loi ! Tabera met son 
honneur dans un plateau; de l'autre vous n'avez qu'à 
placer vos grâces, vos faveurs, votre intimité, vos caresses.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je verrai sous un déguisement cette femme 
chez elle. — Allons ! et dise la Castille ce qu'elle voudra, 
roi aveuglé, je m'abandonne à suivre l'Étoile de Séville.</p></sp> 

<stage>(Ils sortent.)</stage> 

<stage>SCÈNE V </stage>
<stage>Salon dans la maison de Busto Tabera. 
DON SANCHE, ESTELLE, MATHILDE, CLARINDO.</stage> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ange de ma vie, quand serai-je ton 
époux? Quand verrai-je la fin de nos communes tristesses? 
O soleil de mon âme, quand de douces paroles sorties de 
ces lèvres de corail, ouvrage de l'amour, changeront-elles 
en perles pour enchâsser nos âmes la blanche rosée qui 
coule de mes yeux ?</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Si le temps marchait au gré de mes désirs, 
il devancerait du soleil les pas gigantesques. Séville célébrerait mes doux emplois, et ton amante fortunée cesserait 
de porter envie à la douce et tendre tourterelle, qui fait son nid dans le creux d'un arbre avec de doux roucoulements.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ah ! comme ma vie te remercie de ces 
souhaits ! — Mon âme ambitionne les plus hauts trophées 
de la renommée pour les déposer à tes pieds.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Et moi j'y joins ma vie à jamais unie à la 
tienne.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ah ! touchante Estelle, brillante de feux, 
revêtue de lumière!</p> </sp>
            
<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Ah ! mon tendre ennemi !</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Oh ! ma conquête ! O personne sacrée ! 
pôle de mes yeux troublés et ravis !</p> </sp>

<sp who="#CAU"><speaker>CLARINDO</speaker> <stage>(A Mathilde.)</stage> <p>Pourquoi , à l'instar de nos 
maîtres, ne pas émettre de tendres interjections, non moins 
fines et délicates que toile de Cambrai ou de Hollande ?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Veux-tu bien te taire ?</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Je suis muet. <stage>(Bas à Mathilde.)</stage> Ah ! petite 
mulette gentille, désespoir de moi, ton amant !</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Ah! gentil laquais, qui fais des vers avec 
accompagnement de l'étrille.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Ah ! ma joie !</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Ah ! mortel heureux !</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Jamais lépreux ne fit tant de ah !</p></sp> 
 
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Enfin, que dit ton frère?</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Qu'une fois les actes passés rien ne s'opposera au mariage; mais il demande quelques jours de délai 
pour prendre ses mesures.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Il veut que mon amour ait un dénoûment funeste, s'il le met aux prises avec le temps. Je voudrais que le mariage eût lieu aujourd'hui. Chaque jour 
peut apporter mille contrariétés.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Si le délai se prolonge, parle à mon frère.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je lui parlerai; je meurs de ces délais 
qu'il impose à mon amour.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>J'aperçois Busto Tabera.</p></sp> 

<stage>(Entre Busto.) </stage>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Sanche... mon ami!...</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Dieux ! Que signifie ?...</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Cet air chagrin Vous?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>A un mélange de joie et de tristesse je dois 
cet aspect soucieux. Rentre un moment, Estelle.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Dieu me soit en aide 1 Je meurs pour avoir 
attendu.</p> </sp>

<stage>(Elle sort avec Mathilde.) </stage>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Sancho Ortiz de las Roelas !...</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je ne suis plus votre beau-frère ?...</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Un cheval emporté me fait courir sans éperons. — Sachez que le roi m'a fait appeler, sans que je 
susse, vrai Dieu, pourquoi. Pressé de questions, il ne s'est 
pas expliqué. Il voulait me donner le commandement 
d'Archidona, que je ne demandais point. Voyant ma 
résistance, il m'a retiré le royal insigne, et a fini par me 
nommer</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Poursuivez; il n'y a lieu en tout cela 
qu'à se réjouir; mais, la tristesse, venons aux motifs de 
tristesse.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Il m'a nommé gentilhomme de sa chambre.</p></sp> 
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>C'est encore du bon.</p> </sp>
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>J'arrive au mauvais.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>(A part.)</stage> <p>Je sens qu'il va m'en coûter quelque chose.</p></sp> 
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Il m'a prié de ne pas marier Estelle; que ce 
soin le regardait; qu'il se chargeait de la doter, à mon 
défaut, et voulait lui donner un époux de son choix.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Tu disais tout à l'heure que tu étais 
heureux et triste; moi seul je suis malheureux, puisque tu obtiens les grâces, et que je ne recueille que les 
chagrins. Que parles-tu d'ennuis, quand tu ne dois songer 
qu'au bonheur? Gentilhomme du roi et voir sa sœur bien 
mariée... On serait heureux à moins. Mais tu as été infidèle à la loi de l'amitié, qui t'ordonnait de dire que ta 
sœur était déjà promise.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Tout cela était si étrange, ma tête si troublée, 
que je n'ai pas songé à le dire.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ainsi, il n'est plus question de mon 
mariage.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je cours informer le roi que l'accord est fait, le contrat passé; ton mariage tiendra, car le roi ne peut 
donner l'exemple de la violation de la justice.</p></sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Si le roi prétend y manquer, qui pourra 
le retenir, surtout s'il y trouve son intérêt ou son plaisir ?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je lui parlerai, et vous ensuite, puisque dans 
mon trouble je ne l'ai pas informé de nos conventions.</p> </sp>

            <sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker><p>Je voudrais être mort. Ah! que j'avais 
raison de dire qu'il n'est pas dans la vie un moment de sécurité ! que les chagrins, la tristesse, obscurcissent toutes 
nos joies. Si le roi veut faire violence à la loi... </p></sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Sancho Ortiz, le roi est le roi : se taire et prendre patience.</p></sp> 

<stage>(Il sort.)</stage> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>En si triste occurrence, comment se résigner à souffrir et se taire? Tyran, qui es venu troubler les 
douceurs de mon hymen, puisses-tu ne pas jouir du trône 
de Gastille avec les applaudissements de Séville. De don 
Sanche le brave lu mérites bien le nom; je te reconnais à 
l'œuvre, car c'est ta dureté qui t'a fait nommer ainsi. Mais, 
Dieu est grand; quittons Séville, allons à Gibraltar pour y 
laisser la vie dans les périls du siège.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Sans y aller, tenons-la pour perdue.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Estelle, si belle ! Comment, aimé de toi, 
puis-je avoir une si mauvaise étoile? Ah ! qu'elle est rigoureuse, que les effets en sont cruels !</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Pour cet astre si beau, nous finissons 
comme des œufs au beurre noir : mieux vaudrait en omelette.</p> </sp>

<stage>SCÈNE VI</stage>

<stage>Une rue de Séville, avec la maison de Busto Tabera.</stage> 
<stage>LE ROI, DON ARIAS, gens de la suite. </stage>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Dites que j'attends.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Sire, on le sait, et Busto Tabera descend 
à la porte pour vous recevoir.</p> </sp>

<stage>(Entre Busto.) </stage>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Quelle faveur! Quelle grâce ! Chez moi Votre 
Majesté!</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je me promène ainsi embossé pour avoir le 
plaisir d'examiner Séville. On m'a dit en passant que 
c'était là votre maison. J'ai eu fantaisie de la voir. On la 
dit extrêmement belle.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>C'est la maison d'un simple écuyer.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Voyons.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Ma maison, conforme à mon rang, est trop 
petite pour le vôtre; un si grand personnage y serait à 
l'étroit, et il y aura du scandale dans Séville, quand on 
saura que vous êtes venu me voir.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Ce n'est pas pour votre maison, c'est pour 
vous, Busto, queje viens.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je sens le prix d'une telle faveur, grand 
prince ; mais, s'il est vrai que vous veniez ici pour moi, 
mon devoir est de ne pas le souffrir. Si le roi vient visiter 
son vassal, il y aurait peu de courtoisie à ce dernier de le 
permettre. Je suis votre serviteur et sujet, et vous prétendez 
m'honorer : il est plus naturel que j'aille vous voir en votre 
Alcázar. D'ailleurs, les faveurs deviennent aisément un 
affront, surtout si le soupçon vient s'y mêler.</p> </sp>
            
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Le soupçon ? Eh! de quoi ?</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>On dira, bien que le contraire soit vrai, que 
vous êtes venu pour voir ma sœur, ce qui peut devenir une 
offense à sa réputation. L'honneur est un pur cristal : un 
souffle suffit à le ternir.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Puisque me voilà, je voudrais vous entretenir 
d'une affaire. Entrons.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Vous m'en parlerez, s'il vous plaît, en chemin : mon appartement est en désordre.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part à don Arias</stage> <p>Il n'est pas facile.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>DON ARIAS</speaker><stage>de même</stage> <p>N'importe! emmenez-le. Je vais 
rester avec Estelle, et je lui parlerai en votre nom.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Parle bas; il pourrait t'entendre ; et le pauvre 
sot met tout son honneur dans ses oreilles.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>L'or les fera céder.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>haut</stage> <p>C'est bien; je ne voudrais pas visiter 
voire demeure malgré vous.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Au mariage de doña Estrella Votre Majesté 
la verra dans la tenue qu'elle doit avoir.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Holà! les voitures.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Busto, vous prendrez une portière.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>J'irai à pied, avec votre permission.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>La voiture est à moi, et j'en dispose.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Le carrosse attend.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>A l'Alcazar.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <stage>à part</stage><p>Voilà bien des grâces. Le roi me 
comble de ses faveurs, plaise à Dieu que ce soit pour mon bien.</p></sp> 

<stage>SCÈNE VII</stage>

<stage>Salon dans la maison de Busto.</stage> 

<stage>ESTELLE, MATHILDE.</stage> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Que dis-tu là, Mathilde?</p> </sp>
<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>C'était le roi, Madame.</p> </sp>

<stage>(Entre don Arias.) </stage>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker><p> Oui, c'était lui ; est-il étonnant que les Rois 
se laissent guider par une étoile? Il venait en ces lieux qui 
recèlent tant de charmes; car, s'il est roi de Castille, vous 
êtes reine de la beauté. Le roi don Sonche que sa bravoure 
invincible a fait surnommer le Brave, aperçut cette beauté 
divine à un balcon, rival des palais de l'Aurore, lorsque, 
parmi les roses et les lis, le chant matinal des oiseaux 
l'éveille encore endormie, et que, pleurant son repos, elle 
verse des grappes de perles. Il m'a ordonne de t' offrir les 
richesses de la Castille, bien que, pour tant de grâces, ce 
soit peu que ces richesses. Sois favorable à ses vœux. Si tu 
les écoutes, si tu les couronnes, tu seras le soleil de Séville, 
toi qui en as été jusqu'ici l'Étoile. Il te donnera villes et 
châteaux qui grandiron t ta famille; il te donnera pour époux 
un de ses riches hommes, dont l'alliance couronnera la 
gloire de tes aïeux, et ajoutera un lustre nouveau au bla- 
son des Tabera. — Que réponds-tu?</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker><p>Ce que je réponds? Regarde. <stage>(Elle lui 
tourne le dos).</stage> A ton impudent message, je n'ai de réponse 
que le mépris.</p></sp> 

<stage>(Elle sort.)</stage> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Généreux couple, ma foi! La sœur vaut 
le frère, et mon admiration dure encore... La grandeur 
romaine revit en eux dans Séville. Il semble impossible 
que le roi puisse en venir à bout; mais, pouvoir et persévérance brisent les rochers, tranchent les montagnes. Si je 
parlais à cette suivante?... Les présents sont la porte qui 
mène à la conquête des Lucrèces et des Porcies.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <stage>à Mathilde</stage> <p>Tu appartiens à cette maison.</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>J'y appartiens, mais par force.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Gomment, par force ?</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker><p>Je suis esclave.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Esclave ?</p> </sp>

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Et exposée à la mort, à la prison perpétuelle, si je n'obtiens ma liberté.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Je ferai que le roi te délivre, qu'il t'accorde 
mille ducats de rente et la liberté, si tu veux t'employer 
pour lui.</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Au prix de l'or et de la liberté, il n'est pas 
de méfait que je ne puisse entreprendre. Que faut-il faire ? 
Parle : je m'y emploierai de mon mieux.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il s'agit de fournir au roi le moyen de pé- 
nétrer cette nuit dans la maison.</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Toutes les portes en seront ouvertes, à 
condition que tu remplisses ta promesse.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Un rescrit du roi, signé de sa main, té sera 
remis avant son entrée.</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker><p>Alors, je suis prête à le mettre dans le lit 
d'Estelle cette nuit.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>A quelle heure se couche Tabera?</p></sp> 


<sp who="#MAT"><stage>mathilde</stage> <p>Il rentre à l'aube, et court d'ordinaire toute 
la nuit. Ce genre de vie se paye quelquefois cher.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><stage>don arias</stage> <p>A quelle heure penses-tu que doive se 
présenter le roi ?</p> </sp>

<sp who="#MAT"><stage>mathilde</stage> <p>Qu'il vienne à onze heures : Estelle sera 
déjà couchée.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><stage>don arias</stage> <p>Prends cette émeraude comme gage des 
faveurs qui t'attendent.</p> </sp>

<stage>SCÈNE VIII</stage> 

<stage>Salon de l'Alcázar.</stage> 

<stage>DON INIGO OSORIO, BUSTO, DON MANUEL, ce dernier portant 
des clefs dorées.</stage> 

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <stage>à Busto</stage> <p>Que Votre Seigneurie reçoive 
cette clef qui lui ouvre la chambre, et qu'elle prenne possession de sa nouvelle dignité.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je voudrais pouvoir payer à Sa Majesté la fa- 
veur dont elle m'honore sans l'avoir méritée.</p> </sp>

<sp who="#INI"><speaker>DON INIGO</speaker> <p>Vous méritez davantage; et, soyez-en sûr, 
le roi sait ce qu'il fait.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>La clef qu'il me donne m'ouvre la porte de son 
ciel : mais la terre menace mon élévation. Ces faveurs 
inespérées sont trop soudaines : je redoute quelque changement dans leur auteur.</p></sp> 

<stage>(Entre don Arias.) </stage>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Vous pouvez vous retirer, Messieurs. Le 
roi veut écrire.</p></sp> 

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>Voyons alors comment nous pourrions 
nous divertir cette nuit.</p></sp> 

<stage>(Ils sortent tous trois.) </stage>

<stage>(Entre le roi.) </stage>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Tu dis que cette nuit je jouirai de ses beaux 
yeux, don Arias?</p> </sp>
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>La petite esclave est à vos ordres.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>La Castille lui doit une statue.</p> </sp>
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il faut rédiger le rescrit.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Donnes-y ordre, don Arias. Je n'hésiterai pas 
à le signer, poussé que je suis par mon amour.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Foi de gentilhomme ! la petite esclave est 
bien complaisante.</p> </sp>

<sp who="#RET"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Elle me donne le soleil du firmament, en la 
personne de l'Etoile de Séville.</p> </sp>

<stage>FIN DE LA PREMIÈRE JOURNÉE </stage>
          
            </div>
            <div type="jornada" n="2">
                <stage>DEUXIÈME JOURNÉE </stage>



<stage>SCÈNE I </stage>

<stage>Une rue de Séville. </stage>

<stage>LE ROI, DON ARIAS, MATHILDE, à la porte de la maison 
de don Busto. </stage>

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Mieux vaut qu'il soit seul. Tout repose 
dans la maison.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Et Estelle?</p> </sp>

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Elle dort, et la chambre où elle repose est 
sans lumière.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à Mathilde</stage> <p>Bien qu'il suffit de ma parole, 
voici néanmoins le papier qui contient ta liberté. Je donneiai à Busto une autre esclave.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Ce papier te confirme la rente et les ducats.</p> </sp>

<sp who="MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Que j'embrasse vos pieds!</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker>  <stage>bas au roi</stage> <p>Voilà ce que peut l'intérêt. 
Elles sont toutes les mêmes.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>La belle chose que d'être roi!</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Pas de résistance possible.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Donc, je vais monter seul, pour plus de sûreté.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Vous aventurer seul en ce moment?</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Dis-moi un peu quel risque je cours : Ne 
vais-je pas avec moi-même? Laisse-moi.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Où irai-je attendre?</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p> A quelque distance de la rue, de maniere à 
nous retrouver aisément.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>J'entrerai à Saint-Marc.</p></sp> 

<stage>(Il sort.) </stage>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à Mathilde</stage> <p>A quelle heure rentrera Busto?</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Il rentre au moment où le ramage des 
oiseaux salue l'aube. La porte demeure ouverte jusqu'à sa 
rentrée.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>L'amour m'anime à tenter l'entreprise.</p> </sp>
<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker><p>Que Votre Majesté me suive, le corridor 
est obscur.</p></sp> 

<stage>(Ils sortent.) </stage>

<stage>(Entrent don Manuel, Busto, don Iñigo ) </stage>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Voici ma maison.</p></sp> 
<sp who="#INI"><speaker>DON INIGO</speaker> <p>Adieu.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>C'est encore de bonne heure pour moi.</p> </sp>

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>N'allez pas plus loin. Nous avons tous 
deux certaine visite à faire.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>A merveille. Comment trouvez-vous Féliciana?</p> </sp>

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>Nous en parlerons demain au palais, 
la personne en vaut la peine.</p></sp> 

<stage>(Sortent don Manuel et don Iñigo.)</stage> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je vais me coucher de bonne heure. <stage>(Levant 
les yeux sur le portail de sa maison)</stage>. De la lumière nulle 
part?... Viendra-t-il un page? Holà! Lujan, Osorio, Juanico, Andres ! . . . — Tous endormis, — Justa ! Inès ! . . . Endormies pareillement. — Mathilde!... L'esclave elle-même 
dort. Le sommeil est un dieu; il règne en maître sur nos 
sens.</p> </sp>

<stage>(Il entre.)</stage> 

<stage>SCÈNE II</stage> 

<stage>Salle dans la maison de Busto. </stage>
<stage>LE ROI, MATHILDE et puis BUSTO. </stage>

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>C'est lui, je crois, c'est mon maître qui 
appelle. Je suis perdue!</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Tu disais qu'il ne rentrait qu'au point du 
jour.</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker><p> Mon malheur le veut ainsi.</p> </sp>

<stage>(Entre Busto. — Le roi s'embosse dans son manteau.) </stage>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker><p> Mathilde?...</p> </sp>

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker><p>E Ah! ciel ! Je m'enfuis.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à voix basse</stage> <p>Ne crains rien.</p> </sp>

<stage>(Mathilde s'enfuit.) </stage>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Qui va là?</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p> Un homme.</p> </sp>
            
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Un homme à cette heure, chez moi! Son nom!</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Arrière!</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Vous n'êtes guère poli. — Si cet homme veut 
passer, il passera par la pointe de cette épée. Encore que 
cette maison soit sainte, je prétends la profaner.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Éloignez votre épée.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Mon épée! l'écarter... quand l'appartement 
de ma sœur est insulté de la sorte! Dites votre nom, ou 
vous êtes mort.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je suis un personnage de conséquence. Laissez-moi.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je suis chez moi. C'est à moi de commander ici.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Laissez-moi passer, vous dis-je? Je suis gentilhomme. Je me suis introduit chez vous, il est vrai; mais, 
loin de vouloir porter atteinte à votre honneur, je prétends 
l'accroître.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>La façon en est singulière.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Cela me regarde.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Non, plutôt avec cette épée. Vous parlez d'honneur, pourquoi alors ce manteau relevé jusqu'aux yeux? 
C'est pour mon honneur que vous vous cachez? Pour mon 
honneur que vous dissimulez votre visage? Votre .embarras trahit la vérité. Qui veut honorer quelqu'un ne médite 
pas contre lui un affront. — L'épée à la main, vive Dieu! 
ou je vous tue!</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>ci part</stage> <p>Le niais! me pousser à bout!</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je vous tue ici môme! ou vous me tuerez.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Arrêtez... Je suis le roi.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Mensonge! Le roi, vouloir ma honte I Seul 
ici, sans suite! Impossible. — Vous insultez, maraud, Sa 
Majesté, en lui imputant une pensée qui serait le dernier 
des opprobres. Le roi, porter l'outrage à son vassal! Ma 
fureur augmente... Tu mourras. J'oublie mon affront devant celui que tu fais à la majesté royale. Ignores-tu le 
châtiment qu'imposent les lois divines et humaines à quiconque imagine ou soupçonne des actions indignes d'un 
roi?</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part</stage> <p>Quelle étrange obstination! <stage>(Haut.) </stage>
Je suis le roi, je le répète.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je n'en crois rien! Ici le nom de roi est en 
contradiction avec les actes. Le roi est la source de l'honneur, et c'est mon déshonneur que tu cherches.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part</stage> <p>J'ai affaire à un maladroit sans cour- 
toisie. A quoi me résoudre?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker><stage> à part</stage> <p>L'homme au manteau est le roi, je n'en 
puis douter. Je vais le laisser passer, et m'assurer vile s'il 
m'a fait outrage. La colère, la fureur se disputent mon âme. 
L'honneur serait donc comme une pension, une rente, 
soumis aux caprices du pouvoir. <stage>(Haut)</stage>. Passez donc, qui 
que vous soyez; et une autre fois respectez davantage le 
roi ! Surtout, drôle, ne dites pas que vous êtes le roi, quand 
vous aurez à rougir de vos actes. Toutefois, le vassal est 
tenu de respecter la royauté, même dans le nom.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>C'en est trop! J'étouffe de honte et de colère. 
— Imbécile! tu me laisses aller, dis-tu, parce que je me 
donne pour le roi? Eh bien, apprends, puisque j'ai dit que 
je l'étais, que je ne veux sortir que de cette manière. <stage>(Il 
tire son épée.)</stage> Si j'obtiens ma liberté pour avoir pris le nom 
du roi, si tu en respectes le nom, je veux justifier ce respect, et me montrer roi par mes œuvres. Meurs, traître! 
Le titre de roi anime mon courage. C'est par lui que tu 
vas périr!</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je ne reconnais d'autre souverain que mon 
honneur.</p></sp> 

<stage>(Ils se "battent. — Au bruit des épées, des valets accourent avec 
des flambeaux, suivis de Mathilde.) </stage>

<sp who="SIR"><speaker>LES VALETS</speaker> <p>Quel est ce bruit? 
le roi. — Fuyons avant d'être reconnu. Le traître m'a 
offensé, mais qu'il redoute ma vengeance. 
un valet. — L'auteur de ton affront s'est enfui. 
busto. — Gourez; châtiez-le! — Non, restez; il faut faire 
un pont d'or à l'ennemi. Donnez un flambeau à Mathilde, 
et vous, qu'on se retire.</p></sp> 

<stage>(Les valets obéissent, après avoir remis le flambeau.) </stage>

<stage>SCÈNE III </stage>
<stage>BUSTO, MATHILDE.</stage> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <stage>à part</stage> <p>Voici celle qui me vend. Honteuse, elle 
baisse la tête. Un bon mensonge va me faire connaître la 
vérité. (Haut.) Mets le verrou à celte porte. — Le roi m'a 
tout conté. Prépare-loi à mourir.</p></sp> 
            
<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <stage>à part</stage> <p>Si le roi n'a pas gardé le secret, 
comment, dans ma malheureuse condition, le garderaisje? <stage>(Haut.)</stage> Maître, tout ce que t'a dit le roi est la vérité.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <stage>à part</stage><p>Je sais maintenant quel genre d'atteinte a souffert mon honneur. <stage>(Haut.)</stage> C'est donc toi qui 
lui as ouvert.</p> </sp>

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker><p> Il m'a promis la liberté, et sur celte pro- 
messe je l'ai introduit jusqu'en ces lieux.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Et Estelle? En sait-elle quelque chose?</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Elle m'aurait sûrement incendiée de ses 
l'ayons, si elle avait seulement soupçonné cet accord.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Je le crois; car, si elle ternissait sa lumière, 
elle ne serait plus Estelle.</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Son éclat ne saurait admettre ni ombre, ni 
éclipse. Sa lumière est aussi brillante, aussi pure que celle 
du soleil. — Le roi vint à l'appartement, et, à peine était-il 
entré en me remettant ce papier, que tu arrivais toi-même.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Comment? Le roi t'a remis un papier?</p></sp> 

<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>La promesse de mille ducats de rente et 
la liberté.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <stage>à part</stage> <p>Grande faveur, payée au prix de mon 
honneur. Plût à Dieu qu'elle pût mentir! <stage>(Haut.)</stage> Viens, suis-moi.</p></sp> 
<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Où me conduisez-vous?</p> </sp>
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Chez le roi : il faut qu'il te voie. C'est la loi, 
et c'est mon devoir.</p></sp> 
<sp who="#MAT"><speaker>MATHILDE</speaker> <p>Ah! malheureuse esclave!</p> </sp>
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Si le roi a prétendu la ternir, l'Espagne parlera longtemps de L'Etoile de Séville.</p> </sp>
<stage>SCÈNE IV </stage>
<stage>Une rue qui mène au palais. </stage>
<stage>LE ROI, DON ARIAS. </stage>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Tu as entendu la conclusion de l'aventure.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Vous avez voulu entrer seul.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il a été à la fois si maladroit et si hardi, que 
c'est moi, ami, qui ai reçu l'affront. Il m'a tenu au bout de 
son épée avec des mots à double entente. Je me suis longtemps contenu; mais enfin les mouvements naturels au 
cœur de l'homme m'ont fait perdre le sang-froid que je 
devais à ma dignité. Je fonds sur lui. Mais des valets sont 
arrivés avec des flambeaux, et tout allait se découvrir, si 
je n'avais tourné le dos, craignant d'être reconnu. Je n'ai 
pas été suivi. — Voilà, don Arias, la façon dont j'ai été 
traité par Busto Tabera.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Qu'il paye de sa mort votre ennui. Il 
vous faut sa tête. Que le soleil levant éclaire un châtiment 
juste, puisque dans l'univers espagnol il n'est d'autre loi 
que votre bon plaisir.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Un supplice public! Ce serait, don Arias, une 
grande faute.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Un prétexte est aisé à trouver. Il est regidor de Séville; et, le plus sage, le plus prudent des hommes peut tomber en quelque délit, poussé par l'orgueil 
ambitieux du pouvoir.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il a tant de mesure, de retenue, qu'il ne saurait se compromettre.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Alors, sire, faites-le tuer en secret.</p></sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>A la bonne heure! Mais, sur qui s'en reposer?</p> </sp>
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Sur moi.</p></sp> 
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je ne veux pas te compromettre.</p> </sp>
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Eh bien, je veux vous donner un homme 
aussi vaillant que noble soldat et insigne chevalier. Plus 
d'une fois il a fait trembler le More sur l'orgueilleux rocher de Gibraltar, où il commandait, toujours invincible. 
Nul ne passe pour plus brave, ni plus audacieux dans Séville. C'est le phénix de nos guerriers.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Son nom, quel est-il?</p> </sp>
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Sancho Orliz de las Roelas, Surnommé le 
Cid d'Andalousie.</p></sp> 
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Le jour va naître. Fais-moi venir cet homme 
sur-le-champ.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Venez vous coucher.</p></sp> 
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quel repos, Arias, peut espérer quelqu'un 
qui aime et qui a reçu un affront? Sans perdre un moment, fais-moi venir cet homme.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Sur l'Alcázar je vois quelque chose qui se 
balance au vent.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quelque chose, dis-tu? Que peut être cela?</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il doit y avoir un motif.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Regarde ce que c'est.</p> </sp>
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>C'est le corps de la petite esclave, avec le 
papier dans ses mains.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quelle barbarie!</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Quelle pitié!</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je tue le frère et la sœur, si Séville bouge.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Ordonnez vite d'enlever ce cadavre, et 
faites-lui donner en secret une honorable sépulture. Manquer a ce point de respect! Tabera, tu mourras.</p> </sp>

<stage>SCÈNE V</stage> 

<stage>Une chambre dans la maison de Busto. </stage>

<stage>BUSTO, ESTELLE. </stage>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Qu'y a-t-il ?</p> </sp>
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Il faut te lever.</p> </sp>
            
<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>A peine le soleil endormi quitte les balcons 
de l'Aurore, en semant sur ses pas les saphirs, et seul, 
plein de trouble, affligé, tu m'obliges à quitter ma couche! 
Dis, s'est-il passé quelque chose de mauvais où je sois 
complice?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>C'est à toi de le dire.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>A moi? Que dis-tu? Es-tu fou? es-tu toimême? — Moi, un délit? mais, il me semble que c'est à 
toi qu'il faut l'imputer : car, ta seule question est une offense. Neme connais-tu pas? Ignores-tu quelle je suis? 
Vis-tu jamais dans ma bouche des paroles peu d'accord 
avec l'honneur qui est ma règle? Et si tu n'as jamais rien 
vu qui te puisse induire en soupçon, que me parles-tu 
de délit?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Ce n'est pas sans motif que j'en parle.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Sans motif?</p> </sp>
<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Ah! Estelle, ici, cette nuit...</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Achève; si tu me trouves coupable, je m'offre 
moi-même au châtiment. — Que s'est-il passé ici cette 
nuit ?</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Le cours des astres indiquait à peine le milieu 
de la nuit, lorsque, rentrant chez moi, j'ai trouvé le roi 
seul, embossé dans son manteau, non loin de ta propre 
chambre.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Qu' as-tu dit?</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>La vérité! — Demande-toi, ma sœur, ce qui 
pouvait attirer dans ma maison le roi, seul, à pareille 
heure, sinon Estelle... Mathilde était avec lui : elle s'enfuit au bruit de mes pas... Dès lors, mon honneur a compris. Je tire mon épée. — Qui va là? dis-je. Il me répond : 
un homme. — Je fonds sur lui. Il m'évite, et me déclare, 
Estelle, qu'il est le roi. Je l'avais déjà reconnu, et cette 
découverte m'avait complètement bouleversé. Quel moment! Quel supplice! Lui, cependant, furieux de se sentir 
offensé, m'attaque à son tour avec vigueur. Mes pages arrivent avec des flambeaux. Le roi se dérobe en tournant 
le dos, et sort sans être reconnu. Je pressai l'esclave de 
me dire la vérité, et elle me l'avoua sans qu'il fût besoin de 
menaces. Elle tenait un papier signé du roi, qui lui accordait la liberté : première pièce du dossier qui doit mettre 
en lumière son attentat. Je la chasse aussitôt, de peur que 
son haleine ne répande des germes de déshonneur dans 
cette noble maison; mais je la rejoins à la porte. Je la 
saisis, et la chargeant sur mes épaules, je me dirige à 
grands pas vers l' Alcázar, et en punition de son méfait, je 
la pends à la grille des fenêtres. Je veux que le roi apprenne -qu'il existe des Brutus, capables de châtier les Tarquins. — Maintenant, tu sais tout. Notre honneur, Estelle, 
est en péril. Contraint de fuir, je dois te donner un époux. 
Sancho Ortiz sera le tien. Son courage te mettra à l'abri de 
la colère du roi, et je puis partir en sécurité.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Ah Busto! que je baise ta main pour le service immense que tu m'as rendu.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Aujourd'hui même tu seras son épouse ; prépare tout pour cela. En attendant, discrétion et silence; 
mon honneur le veut ainsi.</p> </sp>

<stage>(Il sort.)</stage> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>O amour! ô bonheur! tu es à moi maintenant, tu ne peux m'échapper. Et, cependant, qui peut prédire 
la fin du commencement, s'il est vrai qu'entre la 
coupe et les lèvres un sage craignit le péril.</p></sp> 

<stage>SCÈNE VI</stage> 

<stage>Salon de l' Alcázar.</stage> 
<stage>LE ROI, tenant à la main deux papiers, DON ARIAS.</stage> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Sancho Ortiz est dans l'antichambre, qui 
attend les ordres de Votre Majesté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part</stage><p>Tout est embûches en amour. Néanmoins, je me sens ému de pitié. Sous ce pli cacheté j'indique le nom du traître, et demande sa mort. Je déclare, 
dans cet autre, que c'est moi qui ai donné l'ordre de le 
tuer. La responsabilité du meurtrier est ainsi à couvert. 
<stage>(Haut.)</stage> Fais-le entrer, et demeure à la porte, après avoir 
mis le verrou.</p></sp> 
<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>A la porte?</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Oui; je veux qu'il croie que l'affaire n'est 
connue que de moi. -Ma soif de vengeance me paraît ainsi 
mieux assurée.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Je vais l'appeler.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part</stage> <p>Amour, je crains de ne pas t'élever ici 
un glorieux trophée.</p> </sp>

<stage>(Entre don Sanche.)</stage> 

            <sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Que Votre Majesté fasse à mes lèvres la 
faveur de lui baiser les pieds.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Levez-vous; ce serait vous 'humilier. Levezvous.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Mon seigneur... </p></sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à part</stage> <p>Il a bon air.</p> </sp>
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ne vous étonnez pas, sire, de mon 
trouble. Dépourvu de rhétorique, et n'étant pas orateur...</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Expliquez-vous. Que remarquez-vous en 
moi?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>La Valeur unie à la majesté. Je vois en 
vous une image de Dieu : le roi n'est-il pas son représentant sur la terre? Je crois en vous comme en Dieu même. 
Mon redouté seigneur, je suis aux ordres de Votre Majesté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Êtes-vous remis?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Jamais je ne me vis si honoré que je le 
suis aujourd'hui.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je vous aime et vous suis attaché à raison de 
votre mérite. Et comme vous devez avoir quelque souci de 
savoir dans quel but je vous ai mandé, je vais vous le dire, 
et m' assurer que j'ai en vous un bon serviteur. — Mon 
intérêt commande le meurtre d'un homme, et veut que ce 
meurtre soit secret. Je vous ai choisi pour cette mission.</p> </sp>
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Cet homme est-il coupable?</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il est coupable.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>S'il est coupable, pourquoi ce mystère ? 
Vos juges peuvent ordonner son exécution en public. Le 
faire tuer en secret, c'est vous accuser vous-même, c'est 
donner à entendre que vous voulez la mort d'un innocent. 
Si cet homme n'a commis qu'une faute légère, seigneur, 
je vous demande sa grâce.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Sancho Ortiz, je vous ai mandé non pour 
être son avocat, mais pour lui donner la mort. Quand 
j'ordonne que cet homme meure d'Un coup assuré mais 
secret, c'est que le secret importe à mon honneur. Croyez 
vous qu'il mérite la mort, le criminel de lèse-majesté ? </p></sp>
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>La mort sur le bûcher.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Eh bien ! le crime de lèse-majesté est celui 
de cet homme.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Sire, c'est moi maintenant qui vous demande sa mort. S'il en est ainsi, fût-il mon propre frère, 
j'obéirai ; je n'hésite plus.</p></sp> 
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Votre parole et votre main.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>donnant sa main</stage> <p>Et avec elle mon âme 
et ma foi.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>On le rencontre à l'écart, et ori le dépèche.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Sire, je suis soldat, je m'appelle Roelas. 
A moi une trahison! à moi un guet-apens ! Non, corps 
pour corps, sur la place, dans la rue, aux yeux de tout 
Séville. Tuer un homme sans danger pour soi-même est 
une tache qui ne se lave point, et la victime d'une trahison 
gagne plus à mourir que le traître.</p> </sp>

<sp who="#REY"><stage>le roi</stage> <p>Comme il vous plaira. Voici un papier qui 
dégage expressément votre responsabilité. <stage>(Il lui remet le 
papier.)</stage> Lisez.</p></sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>lisant</stage> <p>« Sancho Ortiz, je vous charge, 
pour moi et en mon nom , de donner la mort à l'homme 
désigné dans ce papier. Je me porte fort pour vous, et si 
vous êtes inquiété de quelque manière, je vous promets, 
par ces présentes, de vous couvrir de ma protection : 
MOI, le ROI. »</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Comment Votre Majesté paraît-elle si 
peu me connaître? A moi, un papier, un engagement 
écrit ? — Non. Ici ma loyauté se fie en vous plus qu'en 
tous les papiers. Si l'effet de vos paroles est tel qu'il opère 
sur les montagnes, s'il est aussi inévitable qu'assuré, en 
me donnant votre parole, seigneur, vous rendez tout papier 
inutile. Sans ce papier, l'homme désigné est plus sûr de 
périr qu'avec lui. Votre parole perd à un engagement par 
écrit. (Il le déchire.) Vous ne tarderez pas à être obéi. Je 
ne vous demande pour réponse que d'obtenir la main de 
la femme que j'aime.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Fût-elle la plus grande dame de Castille, je 
vous l'accorde.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Puisse l'Arabe s'humilier devant Votre 
Majesté ! Que la mer voie triompher sa royale et glorieuse 
bannière ! </p></sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Sancho, vos vaillants exploits recevront leur 
récompense. — Cet autre papier vous dira le nom de 
l'homme qui doit périr. <stage>(Il lui remet le papier.)</stage> Ne soyez 
pas étonné en l'ouvrant. J'ai ouï dire qu'il est un des vail- 
lants de Séville.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>C'est ce que nous allons voir.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Ce secret, Sancho, demeure entre nous deux. 
Je n'ai pas besoin d'en dire davantage. Vous m'entendez... 
Diligence et mystère.</p> </sp>

<stage>(Le roi sort.) </stage>

<stage>SCÈNE VII</stage> 

<stage>CLARINDO, DON SANCHE. </stage>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Il me tardait de vous rencontrer ayant de 
si bonnes nouvelles à vous apprendre. Donnez-moi, sei- 
gneur, mes étrennes, quand vos vœux les plus chers sont 
couronnés.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Tu es de bonne humeur aujourd'hui !</p> </sp>
<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Comment? Le cœur ne vous dit rien.</p> </sp>

 <stage>(Il lui remet un billet.)</stage> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker><p> De qui vient ce papier?</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>D'Estelle, que j'ai vue plus belle et plus 
brillante que le soleil. Elle m'a chargé de vous remettre 
ce billet, et de vous demander mes étrennes.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>A propos de quoi ?</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>De votre mariage qui va avoir lieu dans un 
moment.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Que dis-tu ? J'en mourrai de'joie. Estelle sera ma femme ! L'astre charmant qui annonce l'aurore 
va m'appartenir î — Rayons dorés du soleil, ne 
recélez que de la joie dans vos abîmes de lumière. <stage>(Lisant.)</stage> 
« Cher époux, il est venu le jour si désiré. Mon frère va te 
chercher pour me donner, à moi la vie, à toi la récompense. Les moments sont précieux. Ne tarde pas à le 
rejoindre, empresse-toi .de saisir l'occasion. Ton Estelle. » 
O miracle de beauté ! Quel bonheur sera le mien avec une 
telle Étoile. — Préviens mon majordome de l'heureux lien 
que je vais contracter. Qu'il dispose à l'instant les livrées de 
famille qui sont en réserve pour ces occasions. Je veux 
que mes pages ceignent leur tète de belles couronnes 
de plumes ; et toi, prends pour étrenne cette hyacinthe. 
Je te donnerais aussi bien le soleil, dût le soleil être la 
pierre de l'anneau.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Vivez, Seigneur, plus longtemps que les 
rochers, enlacé comme le lierre à votre jeune épouse, et, 
pour dire davantage, puissiez-vous vivre et durer plus 
longtemps qu'un sot. </p></sp>

<stage>(Il sort.) </stage>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Allons à la recherche de Busto. Je 
meurs partagé entre la crainte et l'espérance. Dans mon 
anxiété, j'oubliais le roi. C'est mal. Ouvrons ce papier, et 
sachons qui doit périr. <stage>(Lisant.)</stage> « L'homme à qui vous 
devez donner la mort, s'appelle, don Sanche, — Busto Tabera. » 
Grand Dieu ! Et j'ai pu consentir! <stage>(Amèrement, après une pause.)</stage> — Toute cette vie n'est qu'un jeu 
embrouillé, où les atouts sont mêlés aux basses caries, 
une succession de bonheurs et de disgrâces. Je gagnais 
d'abord; puis le jeu s'est arrangé de manière à me donner 
la mort. — Ai-je bien lu?... Ah ! je n'aurais pu épeler ce 
nom fatal, s'il n'eût été tracé sur le papier t Voyons encore: 
« L'homme à qui vous devez donner la mort s'appelle, 
don Sanche, — Busto Tabera. » Je suis perdu ! Que 
faire ! J'ai donné ma parole au roi... et il me faut renoncer 
à la sœur... Sancho Ortiz, cela ne peut être; Busto vivra. 
— Mais faut-il que les désirs l'emportent sur l'honneur? 
meure donc Busto; qu'il meure ! – Arrête, main cruelle, 
et laisse, ah ! laisse vivre Busto !</p>
<p>Mais je suis infidèle à l'honneur, si j'écoute mon amour 1 . 
Hélas ! qui peut résister à sa tyrannie ? Mieux vaut mourir 
ou m' éloigner, de manière à continuer au roi mes ser- 
vices. Sauvons la vie à Busto. — Non, je veux obéir au 
roi : « L'homme à qui vous devez donner la mort s'appelle 
« Busto Tabera. » </p>
<p>Si c'était par amour pour Estelle que le roi le fît tuer... 
Oui, c'est par amour pour Estelle. Eh bien ! sa sœur ne 
le fera pas mourir. Je veux affronter le roi et le défendre. 
— Non, je suis chevalier, et ce n'est pas ce qui me plaît 
que je dois faire, c'est ce que je dois. Or, quel est ici mon 
devoir? D'obéir à mon premier engagement? Mais, il n'est 
pas de loi qui m'impose cette obligation. Si, cette loi existe. 
Le roi fût-il injuste, il n'a de compte à rendre qu'à Dieu. 
N'écoutons plus mon fol amour : quoi qu'il m'en coûte, 
mon devoir m'ordonne de soutenir la cause du roi.</p></sp> 

<stage>SCÈNE VIII </stage>

<stage>Une rue. </stage>
<stage>BUSTO, DON SANCHE.</stage> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Heureux de vous avoir rencontré, beau-frère.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>à part</stage> <p>Quelle affreuse disgrâce! Il me 
cherche pour me donner la vie, et moi pour le tuer!</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Frère, voici venu le jour de votre hymen tant 
désiré.</p></sp> 


<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>à part</stage> <p>Dis plutôt le jour qui met le com- 
ble à ma misère. Dieu de bonté, qui se vit jamais en extrémité si cruelle? Ici même, je suis contraint de tuer l'homme 
que j'ai le plus chéri... Se résigner à perdre sa sœur... Ah! 
tout est fini pour moi!... </p></sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Vous êtes déjà par contrat marié à doña Estrella.</p> </sp>

            <sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>J'ai du me marier avec elle. Je la refuse, 
et retire ma parole aujourd'hui.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Ai-je bien entendu? C'est à moi que s'adres- 
sent ces paroles?...</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>A vous, Busto Tabera, à vous-même.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Si vous savez que je m'appelle Tabera, comment osez-vous me parler ainsi ?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>C'est bien parce que je vous connais que 
je tiens ce langage.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Vous connaissez alors un homme qui réunit en 
lui sang, valeur et noblesse, et qui tire son principal 
honneur de la vertu, sans laquelle il n'est point d'hon- 
neur. — Sancho Ortiz, craignez mon courroux.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Craignez plutôt le mien.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Le vôtre? d'où peut-il naître?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>D'avoir à vous parler.</p> </sp>

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Si à mon honneur, à ma loyauté, vous trou- 
vez quelque chose à redire, vous mentez comme un infâme, 
et je vais vous le prouver.</p> </sp>

<stage>(Il tire son épée.) </stage>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>l'épée à la main</stage> <p>Que parles-tu de prouver, traître? <stage>(A part.)</stage> 
Pardonne-moi, amour; l'offense 
faite au roi me bouleverse, et je ne puis me contenir.</p> </sp>

<stage>(Ils se battent.)</stage> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Arrête ! je suis mort.</p></sp> 

<stage>(Il tombe.) </stage>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ah! je n'avais plus ma tête! Je l'ai 
frappé sans le savoir. Maintenant, ô' mon frère, j'ai repris 
mes sens, tue-moi, c'est ce que je demande. Que ton épée 
se plonge dans ma poitrine. Livre passage à mon âme.</p></sp> 

<sp who="#BUS"><speaker>BUSTO</speaker> <p>Frère, je vous laisse Estelle. Protégez-la. 
Adieu.</p></sp> 

<stage>(Il expire.) </stage>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker><p>Épée cruelle, — sanguinaire et détestable homicide, tu m'as ravi la moitié de moi-même. Achève 
ton ouvrage; qu'un nouveau coup mortel soit la rançon de sa vie.</p> </sp>

<stage>(Il lève son épée.) </stage>

<stage>(Entrent les deux premiers alcades , don Pedro de Guzman , Farfan 
de Ribera, et d'autres personnages.) </stage>
<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <stage>vivement</stage> <p>Arrêtez! Que signifie?...</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Pourquoi me retenir si j'ai mis au tombeau la moitié de ma vie?</p> </sp>

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Quelle affreuse aventure !</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Expliquez-vous?...</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>J'ai tué mon frère, Séville voit un affreux Gain qui a fait couler le sang d'un innocent Abel. Il 
est là : tuez-moi près de lui. Il est mort de ma main : que 
ma mort venge la sienne.</p> </sp>

<stage>(Entre don Arias.) </stage>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Qu'est ceci?...</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Une rigueur outrée, l'effet d'un scrupule 
d'honneur, dont le pouvoir règne si despotiquement sur 
les hommes. Dites au roi, mon seigneur, que chez les Sévillans, les faits ne tardent pas à suivre les paroles. Pour 
y être fidèles, vous le voyez, ils outragent les Estdles, 
foulent aux pieds les liens fraternels.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>à don Arias</p> <p>Il a donné la mort à Busto 
Tabera.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Quelle téméraire audace!</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Qu'on m'arrête, qu'on m'emmène. Il 
est juste que celui qui a tué périsse. Voyez où peut conduire le dévouement.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Qu'on le mène en prison, à Triana 1 : la 
ville commence à s'agiter.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Busto Tabera ! cher ami !...</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Cet homme a perdu la tête.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Laissez-moi prendre dans mes bras ce 
corps glacé que baigne un si noble sang. Je serai son soutien, et lui rendrai un moment la vie que je lui ai ôtée.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Il devient fou.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>J'ai brisé mon cœur pour obéir à la loi. 
C'est à la fois, monsieur, être roi et ne pas l'être. Comprenez-moi, s'il vous plaît, ou plutôt n'essayez pas de 
comprendre, puisque je ne m'explique pas. Je l'ai tué; le 
cas n'est pas niable, mais je me tais sur le motif : qu'un 
autre s'explique sur le motif, quand je déclare, moi, que 
je l'ai tué.</p></sp> 

<stage>(Tous sortent en emportant le cadavre. ) </stage>

<stage>SCÈNE IX </stage>

<stage>Salle dans la maison de Busto Tabera. </stage>

<stage>ESTELLE, TEODORA.</stage> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <stage>à sa toilette</stage> <p>Suis-je bien mise? je ne sais, 
tant j'ai mis de hâte à m'habiller. Donne-moi un miroir, Teodora.</p></sp> 

<sp who="#TEO"><speaker>TEODORA</speaker> <p>Il faudrait, madame, vous mirer eh vousmême. Où trouver plus fidèle miroir? Quel est le cristal 
qui réfléchit jamais tant de beauté?</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>J'ai le teint échauffé, le visage altéré.</p></sp> 

<sp who="#TEO"><speaker>TEODORA</speaker> <p>Effets de pudeur et de crainte. Le sang 
monte à vos joues pour saluer votre bonheur.</p></sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Il me semble voir mon époux, le visage 
inondé de joie, qui vient m'offrir la main avec mille tendres caresses. Il me semble entendre ses doux propos. Je 
l'écoute, et mon ame qui s'échappe par mes yeux essaye 
vainement de dissimuler son ivresse. Jour fortuné, Teo- 
dora, que ne dois-je pas à mon étoile ?</p></sp> 

<sp who="#TEO"><speaker>TEODORA</speaker> <p>On dirait qu'il y a du bruit dans la rue. 
— Ah! le miroir est tombé! <stage>(Le relevant.)</stage> C'est par jalousie. Le voilà maintenant en mille pièces.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Il s'est brisé?</p></sp> 

<sp who="#TEO"><speaker>TEODORA</speaker> <p>Oui, madame.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>A merveille. Il comprend que j'attends le 
cristal où se mireront mes yeux. Laissons donc se briser 
le miroir, chère amie; désormais, je ne veux en avoir 
d'autre que les yeux de mon époux.</p></sp>

<stage>(Entre Clarindo en habit de grand gala.) </stage>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Voilà, madame, qui n'annonce que bon- 
heur et joie. Les plumes au chapeau sont synonymes de 
bans de mariage. — J'ai remis à mon maître votre billet, 
et il m'a donné cette bague en étrennes.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Je veux faire un marché avec toi. Prends ce 
diamant, et donne-moi ta bague.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <stage>étant sa bague</stage> <p>La pierre s'est fendue en 
deux. Ce sera de chagrin. On dit que l'hyacinthe souffre 
de ce mal, môme quand on l'a ôtée. Elle est brisée palle milieu.</p></sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Peu importe. Je suis charmée que les pierres 
paraissent sensibles à mon bonheur, à mes joies. Jour fortuné! ô mes amis, quelle étoile est la mienne!</p> </sp>

<sp who="#TEO"><speaker>TEODORA</speaker> <p>Il y a foule en bas dans le vestibule.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>On dirait des gens qui montent par l'escalier.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Comment soutenir le poids de ce bonheur?</p></sp> 
            
<stage>SCÈNE X</stage> 

<stage>Entrent les deux premiers ALCADES, accompagnés d'hommes portant 
le cadaivre de Busto. </stage>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Mais, que vois-je, grands dieux!...</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Le malheur et l'infortune sont le lot de 
l'humanité. Cette vie est une vallée de larmes. Busto Tabera n'est plus.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>O fortune ennemie !</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Il vous reste une consolation : le cruel homicide, 
Sancho Ortiz de las Roelas, est arrêté, et dès demain il en sera fait bonne justice.</p></sp> 

<sp who="EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Hors d'ici , troupe ennemie! la rage de 
l'enfer est clans votre langage. Mon frère est mort, et 
c'est, ditës-vous, Sancho Ortiz qui l'a tué?... Se peut-il 
qu'on prononce, se peut-il qu'on entende de telles paroles 
sans mourir ! — Et je vis?... Je suis donc un marbre insensible? O jour cruel! — Voyez, amis, quelle étoile est 
la mienne. Ah! si vous avez quelque sentiment de pitié, 
tuez- moi, tuez-moi.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Sa douleur l'égaré, et il y a de quoi.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Malheureuse a été mon étoile! Mon frère est 
mort, et mort de la main de Sancho Ortiz : trois âmes 
réunies en un seul cœur maintenant séparées! Laissez-moi : je ne me connais plus!... </p></sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Le désespoir l'accable.</p> </sp>

<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Beauté infortunée!</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Qu'on la suive...</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Madame...</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Laisse-moi, malheureux! qui me rappelles 
le fratricide. Puisque tout est fini pour moi, je veux en 
finir avec la vie. Fatale journée! Ah! Teodora, regarde 
comme a tourné mon étoile !</p> </sp>
<stage>FIN DE LA DEUXIÈME JOURNÉE.</stage>

</div>
<div type="jornada" n="3">
                
<stage>TROISIÈME JOURNÉE</stage> 
<stage>SCÈNE I</stage> 
<stage>Salon de l'Alcázar. </stage>
<stage>LE ROI, LES DEUX ALCADES, DON ARIAS.</stage> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Il reconnaît l'avoir tué, mais il se tait sur 
le motif.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il ne donne aucune raison?</p> </sp>

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Il se borne à répondre : «Je ne sais. »</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Quel étrange mystère!</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Parle-t-il d'avoir été provoqué?</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>En aucune manière.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Quel imbroglio bizarre!</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Il avoue lui avoir donné la mort; il ignore 
s'il la méritait. Il se borne à reconnaître qu'il l'a tué, 
parce qu'il avait donné sa parole de le faire.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il doit y avoir eu provocation.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Il le nie.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Retournez, et lui dites que je l'invite à présenter sa justification. Assurez-le de mon affection; mais 
qu'il ne m'oblige pas à recourir à la rigueur du châtiment. 
Qu'il déclare à quelle occasion il a donné la mort à Rusto 
Tabera, et qu'il en explique sommairement le motif, plutôt 
que de s'exposer à mourir comme un niais. Qu'il dise si 
c'est par l'ordre ou en considération de quelqu'un; à 
quelle impulsion il a obéi. Je suis prêt à accueillir sa justification, sinon, qu'il se prépare à la mort.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Il ne demande pas mieux. Il meurt de 
regret. Un acte si odieux, si dur, si farouche, le met hors 
de lui-même.</p> </sp>


<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il ne se plaint de personne?</p></sp> 
<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Non, sire, il est tout entier à sa douleur.</p></sp> 
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Remarquable et rare énergie!</p></sp> 
<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Il n'inculpe personne, et n'accuse que 
lui-même.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>à don Arias</stage> <p>Jamais on n'aura vu au monde 
deux hommes pareils. Plus je songe à leur valeur, plus 
j'ai de regret. Dites-lui encore unô fois qu'il déclare à 
quelle impulsion il a obéi. Qu'il s'explique et me charge 
moi-même, s'il le faut. S'il ne parle à l'instant même, demain, sur un échafaud, il servira d'exemple à Séville.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>J'obéirai.</p> </sp>

<stage>(Les alcades sortent avec don Arias.)</stage> 
<stage>SCÈNE II </stage>
<stage>Entre DON MANUEL.</stage> 

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>Doña Estrella fait demander à Votre Majesté la permission de lui baiser les mains.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Qui l'en empêche?</p> </sp>

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>Le peuple, sire.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p> A quel propos ? — Donnez-moi un fauteuil, et 
faites entrer à l'instant.</p></sp> 

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>Je cours la prévenir.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je vais voir cette beauté obscurcie, et pareille 
à l'étoile qui brille au sein de la tempête.</p> </sp>

<sp who="#MAN"><speaker>don manuel</speaker> <p>La voici : son éclat est encore pareil à 
celui du soleil, mais du soleil voilé par les brouillards du 
matin.</p> </sp>

<stage>(Entre Estelle accompagnée de sa suite.)</stage> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Don Sanche, roi illustre et très-chrétien de 
Castillo, non moins célèbre par tes exploits que fameux 
par tes vertus, la malheureuse Estelle, voilant ses rayons 
sous de noirs habits de deuil, symbole de sa douleur, vient 
te demander justice, à condition que tu ne seras pas l'exécuteur de sa vengeance. Laisses-en le soin à mon choix. 
Je ne veux pas retenir mes larmes. Noyés de pleurs, mes 
yeux t'expriment suffisamment mes regrets. — J'aimais 
Tabera, ce frère qui oublie aujourd'hui ses douleurs terrestres, en foulant l'azur des célestes parvis. Ce frère qui 
me protégeait, je le regardais comme un père, me guidant 
avec respect d'après ses conseils. Je vivais heureuse avec 
lui, sans permettre aux rayons du soleil de me ternir, 
n'ayant d'ailleurs que rarement occasion de m'en défendre. 
Séville enviait notre union. A ses yeux, Tabera ne vivait 
que pour Estelle. Un chasseur barbare vient à bander la 
corde de l'arc, dont le trait cruel va frapper mon frère, 
et détruit ma félicité. J'ai perdu mon frère, perdu un époux. 
Je demeure seule; et tu ne parais pas songer à tes devoirs 
de roi, cjont rien pourtant ne saurait te dispenser. Faismoi justice, seigneur. Livre-moi le coupable; remplis ton 
devoir en ce point, mais laisse-moi fixer la peine.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Calmez-vous, et essuyez ces beaux yeux, si 
vous ne voulez que mon palais s'embrase, car les étoiles 
sont larmes du soleil, comme chacun de ses rayions est 
topaze. Rendez à l'aurore ses trésors, et que le ciel les 
récèle jaloux, car il n'est pas bon qu'ils se perdent sur la 
terre. — Prenez cet anneau; il abaissera devant vous les 
portes du château de Triana; on vous livrera le prisonnier. Soyez pour lui la tigresse des rochers d'Hyrcanie, 
sans oublier qu'à la honte de l'homme les animaux sauvages lui servent quelquefois d'enseignement.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker><p>Seigneur, ici la vertu consiste dans la rigueur 
.............................................. . 
Si Tabera est mort, il demeure un Tabera. Si sur mon 
visage reposait l'honneur de ma maison, mes mains l'arrangeraient de manière qu'il devînt l'effroi des plus cruels 
tyrans.</p> </sp>

<stage>(Tous sortent, à l'exception du roi.) </stage>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Si Sancho Ortiz lui est livré, je crains qu'elle 
ne le tue de sa propre main. Faut-il qu'en un vase de si 
rare perfection Dieu permette que se trouve la cruauté? 
Voyez les conséquences d'un moment d'erreur. J'ai armé 
la main de don Sanche, et en ce moment je le livre. Quand 
l'amour pénètre sous la pourpre des rois, il ne reconnaît 
plus d'autre loi que son caprice.</p></sp> 

<stage>SCÈNE III </stage>
<stage>Prison dans le château de Triana. </stage>
<stage>DON SANCHE, CLARINDO, MUSICIENS.</stage>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Eh bien ! Clarindo, mon aventure ne 
t'aura pas inspiré quelques vers?</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Des vers, monsieur, quand la poésie est si 
mal récompensée? A la dernière fête sur la place, plusieurs me commandèrent des vers; depuis, me rencontrant 
dans la rue, comme s'ils avaient eu affaire à leur tailleur : 
Eh bioii! disaient-ils, mon compliment est-il prêt? Ils 
étaient plus pressés que s'il se fut agi d'une reprise. Si 
j'avais eu de quoi manger, j'aurais été plus muet qu'Anaxagore, et j'aurais envoyé promener les génies grecs et 
latins.</p> </sp>

<stage>(Entrent les alcades et don Arias.) </stage>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Je crois, monsieur, que l'on vient vous lire 
votre sentence.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <stage>aux musiciens</stage> <p>Vite, vous autres, chantez-moi un air. — Oui, la mort est bienvenue, et je veux 
par des chansons faire paraître mon contentement. Je veux 
en outre leur faire voir que mon cœur ne tremble pas, et 
qu'il sait être calme devant la mort.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <stage>à part</stage> <p>Admirable sang-froid! Que ferait 
de mieux un ivrogne allemand, au nez rougi par les cares- 
ses de la bouteille?</p> </sp>

<stage>(Les musiciens chantent.)</stage> 

<sp who="MUS"><speaker>LES MUSICIENS</speaker> <p>« Puisque mon plus grand malheur consiste en ce que 
je vis, je vais obtenir de la mort ce que d'autres gagnent 
à vivre. »</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>L'énigme est jolie, ma foi!</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Spirituelle et de circonstance.</p> </sp>
<sp who="MUS"><speaker>LES MUSICIENS</speaker> <stage>continuant</stage>  <p>« Il n'est rien qui vaille la 
« mort à celui qui vit en mourant. »</p></sp>

<stage>(Les musiciens sortent.) </stage>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>De la musique, monsieur? Est-ce bien le moment?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Connaissez-vous pour un prisonnier meilleur moyen d'alléger sa souffrance?</p></sp> 

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <stage>à don Pedro</stage> <p>Quand la mort est suspendue sur sa tète, 
et qu'il doit attendre d'instant en instant la sentence fatale, il se fait faire de la musique?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je suis cygne, et j'attends la mort en 
chantant.</p> </sp>

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>L'instant fatal est arrivé.</p> </sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Les pieds et les mains je vous baise pour 
la nouvelle que vous m'apportez. Jamais ne m'apparut plus 
belle journée.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Sancho Ortiz de las Roelas, dites, recon- 
naissez-vous avoir donné la mort à Busto Tabera?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Oui, je le déclare hautement. — Cherchez des tourments nouveaux qui 
fassent oublier à l'Espagne Mézence et Phalaris.</p></sp> 

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Vous l'avez tué; par quel motif?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je l'ai tué, je le reconnais. Quant au 
motif que je parais cacher si bien, que quelqu'un le dise, 
s'il le connaît. Pour moi, j'ignore la cause de la mort de 
Busto; tout ce que je sais, c'est que je l'ai tué sans la connaître.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Mais il y a trahison à tuer un homme sans 
motif.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Il faut bien qu'il en ait fourni à quelqu'un, puisqu'il est mort.</p></sp>
<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>A qui?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>A celui qui m'a mené au point où je suis, 
c'est-à-dire au commencement de la fin.</p> </sp>
<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Son nom.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je ne puis le dire : on m'a demandé le 
secret. Magnanime par le bras, je dois l'être aussi par mon 
silence; et pour me mettre à mort moi-même, qu'il vous 
suffise de savoir que je l'ai tué, sans m'en demander le 
motif.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Seigneur Sancho Ortiz, je viens ici, au 
nom et à la requête de Sa Majesté, vous demander de déclarer quelle est la cause de celle déplorable aventure; s'il 
y a là dedans un ami, une femme, un parent, ou quelque 
grand seigneur de ces royaumes. Et si vous avez de lui 
quelque papier, quelque caution ou convention écrite ou 
signée, faites-le connaître sur-le-champ, comme c'est votre 
devoir.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Si je le fais, monsieur, ce devoir, je le 
trahirai. -Dites, je vous prie, à Sa Majesté, queje sais tenir 
mes promesses. Si le roi s'appelle Sancho le Brave, vous 
savez queje porte le même nom. Dites-lui que je pourrais 
avoir en effet un papier; mais il m'offense en me le demandant, car il m'a vu le déchirer. — J'ai tué Busto Tabera; 
je pourrais être libre d'un mot. Ce mot, je ne le dirai pas, 
sachant que ce serait violer ma parole. Je suis roi en ce 
que j'ai tenu la mienne; j'ai fait ce que j'avais promis. Que 
celui qui a promis fasse de même; qu'il soit esclave de sa 
parole comme moi.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Si d'un mot vous pouvez vous justifier, 
c'est folie que de le taire.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je sais qui je suis; en demeurant ce que 
je suis, je me vaincs moi-même par le silence, et je fais 
affront à qui se tait. Chacun sent ce qu'il est, et fait paraître ce qu'il est par ses œuvres. Ici, les actes seront 
conformes à ce que nous sommes tous deux.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Je vais répéter vos paroles à Son Altesse.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Seigneur Sancho Ortiz, vous avez agi 
bien à la légère, et il y a peu de réflexion dans cette conduite.</p></sp> 

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Vous avez gravement offensé le Corps 
municipal de Séville. Votre vie est entre ses mains, et sa 
colore peut faire tomber votre tête.</p> </sp>

<stage>(Les alcades sortent suivis de don Arias.) </stage>

<stage>SCÈNE IV</stage> 

<stage>DON SANCHE, CLARINDO.</stage> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Vous résigner à tant d'injustice? Est-ce 
possible ?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker><p>J'accepte le châtiment des hommes et la 
punition du ciel. Déjà, Clarindo, elle commence. N'entends-tu pas un bruit sourd retentir 
dans les airs, accompagné d'éclairs et de tonnerre? Sur moi s'abaisse un trait 
de feu qui m'entortille comme un serpent.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Vous avez perdu la tête. <stage>(A part.)</stage> Entrons 
dans son idée.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je brûle. </p></sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Je grille.</p> </sp>
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>L'éclair t'a donc aussi frappé?</p> </sp>
<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Voyez; me voilà réduit en cendres.</p></sp> 
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ah! mon Dieu!...</p> </sp>
<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Oui, monsieur, en cendres comme un fagot de sarments.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Nous voilà maintenant dans l'autre vie.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Oui, et, je crois, en enfer.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>En enfer? A quoi le juges-tu?</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Parce que je vois, monsieur, dans ce château plus de mille tailleurs en train de mentir.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Tu dis vrai : nous y sommes. Je vois 
l'Orgueil brûler dans les flammes de cette tour formée 
d'arrogants et de superbes. Je vois l'Ambition noyée dans 
un abîme de feu.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Et un peu plus loin une légion de cochers.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Si par ici roulent des carrosses, l'enfer 
sera bientôt démoli. — Mais, si nous sommes vraiment 
en enfer, comment n'y vois-je pas quelques greffiers?</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>On les refuse à la porte, pour qu'ils n'y 
fassent pas pousser les procès.</p> </sp>
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Puisqu'on ne connaît pas les procès en 
enfer, l'enfer a été calomnié.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Voici là-bas un tyran qui s'appelle l'Honneur, entouré d'une foule de sots, victimes de sentiments 
outrés.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je veux me réunir à eux. — Honneur, 
un niais d'honneur se présente pour être des vôtres, ayant 
toujours été fidèle à vos lois. — Vous avez grand tort, car 
aujourd'hui le véritable honneur consiste à n'en plus avoir. 
Vous venez me chercher par ici, quand il y a des siècles 
que je suis mort. Procurez-vous de l'argent, mon cher; 
l'argent remplace l'honneur aujourd'hui. Quel est votre 
cas? — J'ai voulu tenir ma parole. — Vous me sembloz 
naïf. Tenir sa parole! Vous voulez rire. Mentir à sa parole, 
à la bonne heure : c'est le bel air dans ce temps-ci.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>J'avais promis de tuer un homme, hélas! 
et je l'ai tué! C'était mon meilleur ami. — Mauvais.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Du moins, pas très-bon.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Détestable, en effet. — Qu'on le jette au 
fond d'un cachot, et qu'il soit condamné pour sa sottise.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker><stage>à part</stage> <p>Dieu me pardonne! si je le hiisse 
continuer, il va perdre le jugement. Imaginons quelque 
moyen.</p> </sp>

<stage>(Il se met à crier.) </stage>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Des cris ! Qui est-ce qui crie?</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>C'est la voix du chien Cerbère, portier de 
ce palais. — Vous ne me connaissez pas?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je crois que si.</p> </sp>
<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Et vous? qui ètes-vous?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Un raffiné d'honneur.</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Partez vite. Nous n'avons que faire ici des 
gens d'honneur. Qu'on le prenne et qu'on l'emporte dans 
l'autre monde, à la prison de Séville, et plus vite que le 
vent. — Mais comment? — Les yeux bandés, pour qu'il 
n'ait pas peur dans le trajet. — Voilà qui est fait. <stage>(Il bande 
les yeux à don Sanche.)</stage> Que le diable boiteux le charge 
sur ses épaules, et le transporte là-bas d'un saut. — D'un 
saut? ça me va. <stage>(Clarindo s'empare de don Sanche.)</stage> — 
Pars, et emmène avec lui son compagnon par la main. 
<stage>(Il fait une pirouette et le dépose.)</stage> Vous voilà sur la terre, 
mon cher. Demeurez avec Dieu.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Le diable a parlé de Dieu?</p> </sp>

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Oui, monsieur. Ce démon, avant d'entrer 
en fonctions, était chrétien et baptisé. C'est un Galicien de 
la rue des Francs.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Il me semble sortir d'une extase. — Que 
Dieu me soit en aide! Ah! Estelle, que ma destinée est 
triste sans toi! Mais j'ai consenti à te perdre : je mérite 
mon châtiment.</p></sp> 

<stage>(Entre l'alcaïde suivi d'Estelle voilée.)</stage> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Qu'on me remette à l'instant le prisonnier.</p> </sp>

<sp who="#CAU"><speaker>L'ALCAÏDE</speaker> <p>Le voici, madame; et, selon les ordres du 
roi, je le remets entre vos mains. — Seigneur Sancho Ortiz, la volonté de Sa Majesté est que vous soyez remis aux 
mains de madame.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Suivez-moi, seigneur.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je rends grâces à votre pitié, si c'est 
pour me faire mourir; la mort est mon unique espoir.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Votre main; venez.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <stage>à part</stage> <p>Serions-nous dans le royaume des 
fées?</p> </sp>

<sp who="EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Que personne ne suive.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Fort bien. <stage>(Sortent Estelle et don Sanche.)</stage> 
Vive Dieu! Voilà qui va bien! De Séville en enfer, et puis 
de l'enfer à Séville! Fasse Dieu que cette Estelle nous soit 
un guide favorable!</p> </sp>

<stage>(Il sort.) </stage>

<stage>SCÈNE V </stage>

<stage>La campagne.</stage> 

<stage>ESTELLE, toujours voilée, DON SANCHE. </stage>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker><p>Vous êtes rendu à la liberté. Allez avec Dieu, 
Sancho Ortiz, et n'oubliez pas la clémence et la pitié dont 
j'use envers vous. Allez avec Dieu; partez, vous êtes libre. 
— Vous hésitez! Qu'attendez-vous? Pourquoi tarder? C'est 
du temps perdu. Partez; un cheval vous attend. Votre valet 
a de l'argent pour la route.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Madame, que je baise vos pieds!</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Non; ce n'est pas le moment.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Pardon : j'ai besoin de savoir à qui je 
dois ma délivrance, pour que je puisse, à l'occasion, reconnaître un si grand bienfait.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>A une femme qui vous est dévouée. — Votre 
liberté est en mon pouvoir; je vous la rends. Allez avec Dieu.</p></sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je ne bouge pas d'ici si vous ne me dites 
qui vous êtes 1 , ou si vous ne levez votre voile.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Je ne puis en ce moment.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je veux payer la dette de ma liberté, de 
ma vie; je veux savoir à qui je suis redevable d'un tel bienfait, afin de m' acquitter un jour.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Je suis une femme de haut rang, et, pour 
dire la vérité, la femme qui vous aime le plus au monde, 
et à qui vous voulez le plus de mal. Adieu!</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je n'en ferai rien, si vous ne vous dévoilez 
sur l'heure.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Puisqu'il le faut... <stage>(Levant son voile.)</stage> Recon- 
nais-moi.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Señora! Estelle de mon âme!</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Je suis l'étoile qui te guide et te dérobe à 
la mort. Fuis; tu le vois, l'amour a étouffé la voix de ma 
colère. Je t'aime et ne veux être que ton astre favorable.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Toi, belle et resplendissante auprès de 
Ion mortel ennemi! Toi si sensible! Sois moins généreuse 
envers moi : la compassion est ici cruauté, puisque le châtiment serait compassion. 
Fais-moi donner la mort. Tu accorderais la liberté à l'homme qui a tué ton frère?... Il ne 
faut pas que je vive quand ma main a versé son san'g. Il 
est juste que celui qui s'est privé d'un tel ami se perde luimême. Libre maintenant, je me livre à la mort, à cette 
mort que j'invoquais quand j'étais prisonnier.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Mon amour est plus fort, plus vaillant; il 
te sauvera la vie.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Tu veux me délivrer, et moi je vais cher- 
cher la mort, car si tu montres qui tu es, je dois faire voir 
qui je suis.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Pourquoi mourir?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Pour te venger.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>De quoi?</p></sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>De ma trahison.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Tu es cruel.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Non, je suis juste.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Tu n'as plus de partie.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>L'amour est ma partie.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>C'est me punir.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Non, c'est t'aimer.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Gomment le prouves-tu?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Par ma mort.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Un mot encore.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je n'écoute rien.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Où vas-tu?</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>A la mort, puisque c'est t'offenser que 
de vivre.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Vis et sois libre.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ce n'est pas juste.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Qui t' accuse ?</p></sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ton dédain.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Moi? je t'aime.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Il n'importe.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Y songes-tu?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je songe à mon honneur.</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Va donc, insensé, va mourir; mais je ne te 
survivrai pas.</p></sp> 

<stage>(Ils se séparent.) </stage>
<stage>SCÈNE VI</stage> 
<stage>Salon de l'Alcazar. </stage>
<stage>LE ROI, DON ARIAS.</stage> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il ne veut pas avouer que je lai ai donné 
l'ordre?</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Je ne vis jamais bronze plus ferme. Il 
s'est d'abord renfermé dans une complète dénégation, et a 
fini par dire qu'ayant tenu sa promesse, c'est à l'homme 
envers qui il s'est obligé à tenir la sienne.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il espère venir à bout de moi par le silence.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il s'y croit parvenu.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il a été fidèle à sa parole, et je me sens hu- 
milié de ne pouvoir tenir celle que je lui ai donnée dans un 
moment de dépit.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Cette parole donnée, vous devez la tenir. 
C'est la le devoir du premier venu. Mais la parole d'un 
roi se transforme en loi en tombant de ses lèvres, et tout 
doit s'incliner devant la loi.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Oui, si on interprète la loi par la raison na- 
turelle.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il le faut bien. Un sujet ne demande pas 
la loi au roi : il n'est tenu qu'à l'exécuter à l'aveugle, sans 
autre information. C'est au roi à réfléchir. Vous avez aujourd'hui promulgué la loi sur ce papier, et puisqu'il l'a 
exécutée, vous avez à subir les conséquences de la loi que 
vous avez faite en lui ordonnant de tuer Busto Tabora. 
Si la loi n'avait pas existé par votre fait, il n'aurait pas 
songé à le tuer.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quoi ! je suis forcé de déclarer que c'est moi 
qui ai commandé de lui donner la mort, et que j'ai usé de 
cette cruauté envers un homme qui ne m'avait fait aucune 
oifense? Que dira de moi, don Arias, la Municipalité de 
Séville, en voyant que je suis l'auteur du meurtre? Que 
dira-t-on en Castille? en ce moment où don Alphonse 
me proclame usurpateur, et où le Souverain Pontife me 
flétrit de ses censures. Peut-être en viendra-t-il à appuyer le parti de mon neveu, dont le succès est dès lors 
assuré. J'aurais tort, je le crois. — D'un autre côté, laisser 
mourir Sancho Ortiz est une honte. Cruelle perplexité !</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Votre Majesté peut gagner les alcades 
par des caresses, et leur demander de se montrer cléments, 
en n'exigeant pour le crime d'autre châtiment que l'exil. 
Sancho Ortiz sera donc puni. Votre Majesté se déclare ensuite pour lui, et le fait l'objet de quelque faveur. Vous 
pouvez, par exemple, lui donner un commandement sur la 
frontière. </p></sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Tu as raison. Mais si, moyennant l'anneau 
que je lui ai remis, Doña Estrella a déjà poussé la chose 
à l'extrême ? Que faire alors ?</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Il y a remède à tout. J'irai m'assurer en 
votre nom de sa personne, sous quelque prétexte; puis, 
sans accompagnement et sans bruit, je Ja conduirai à l'Alcazar. Là, vous l'amènerez à votre but; et, comme 
moyen, vous pourrez, seigneur, lui proposer de la marier 
à quelque grand de la Cour. Sa personne et sa noblesse 
méritent un époux de haut rang.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quel regret j'ai de ma faiblesse, don Arias, 
et qu'il a raison ce philosophe qui disait que celui-là seulement mérite le nom de sage, qui sait user à propos de 
sévérité ou de clémence. — Oui, va t'assurer de doña 
Estrella; cette mesure met fin à mon cruel embarras. Je 
l'apaiserai en lui donnant pour époux un ricohombre de 
Castille; je lui donnerais mon trône, si je le pouvais, car, 
ce frère, cette sœur sont dignes de l'immortalité.</p></sp> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Les gens de ce pays-ci font vraiment pâlir 
la vertu romaine.</p></sp> 

<stage>(Il sort.) </stage>
<stage>SCÈNE VII</stage>
<stage>Entre LE GOUVERNEUR du château. </stage>

<sp who="#CAU"><speaker>LE GOUVERNEUR</speaker> <p>Que je baise les pieds de Votre Majesté !</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Vous à mes pieds, Pedro de Caus? Pour quel motif ?</p></sp> 

<sp who="#CAU"><speaker>LE GOUVERNEUR</speaker> <p>Cet anneau gravé à vos armes appartient-il à Votre Majesté ?</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Oui, cet anneau vous couvre et vous meten sûreté contre toute espèce de délit.</p> </sp>

<sp who="#CAU"><speaker>LE GOUVERNEUR</speaker> <p>Couverte d'un voile épais, une femme 
s'est présentée àTriana, disant que Votre Majesté ordonnait 
de lui remettre Sancho Ortiz. J'ai soumis cet ordre aux 
gardiens, lesquels en voyant l'anneau ont tous été d'avis 
de livrer le prisonnier. J'ai obéi. Un moment après, revient 
Sancho Ortiz, demandant à grands cris qu'on lui rouvre 
les portes du château. — Je neveux pas souscrire au commandement du roi, s'écriait-il, comme en délire. Je veux 
mourir. Le meurtrier de Tabcra mérite la mort. Je lui 
barrai le passage; mais il criait si haut qu'il fallut lui 
ouvrir. — Il est là, résigné tranquillement à la mort.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je ne vis jamais peuple plus noble, plus chrétien, que celui de cette cité ! Arrière, bronzes, marbres et 
statues !</p></sp> 

<sp who="#CAU"><speaker>LE GOUVERNEUR</speaker> <p>Cette dame nous a dit qu'elle l'avait 
mis en liberté, niais qu'il n'a pas voulu accepter, quand il 
a su qu'elle était la sœur de ce Busto Tabera, à qui il a 
donné la mort.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Voici qui me surprend encore davantage. 
Leur magnanimité offense la nature : l'une, avec toute raison pour se montrer cruelle, pardonne à son ennemi et le 
délivrent lui, pour ne pas être inférieur à tant de générosité, 
revient s'offrir à la mort. Si leurs actions parviennent à la 
postérité, le burin qui en sera fait sera immortel. — Pedro 
de Caus, prenez un carrosse, et sans bruit, sans appareil, 
amenez au palais Sancho Ortiz dans le plus grand secret.</p> </sp>

<sp who="#CAU"><speaker>LE GOUVERNEUR</speaker> <p>J'obéis.</p></sp> 
<stage>SCÈNE VIII</stage>
<stage>Entre UN SERVITEUR.</stage> 

<sp who="SER"><speaker>le serviteur</speaker> <p>Les deux premiers alcades deman- 
dent à voir Votre Majesté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Qu'ils entrent. Ils peuvent garder leurs verges. <stage>(Sort le serviteur.)</stage> J'espère pouvoir tenir ma parole 
à Sancho Ortiz, sans trahir mon secret.</p></sp> 

<stage>(Entrent les deux alcades.)</stage> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Sire, la cause est entendue, et la justice 
doit suivre son cours.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Qu'elle le suive. Je vous demande seulement 
de considérer ceci. Vous êtes pères de la patrie, et la justice 
gagne quelquefois à être tempérée par la clémence. Sancho Ortiz est regidor de Séville, comme l'était celui qui 
n'est plus ; si l'un demande vengeance, l'autre réclame la 
pitié.</p> </sp>

<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Nous sommes premiers alcades de 
Séville; sur nous repose en ce moment le fardeau de sa 
confiance et de son honneur. Ces verges sont l'emblème 
de Votre Majesté. Si l'on abuse de votre image sacrée, 
c'est une offense à voire personne. Tenues en droiture, ces 
verges regardent Dieu; si elles plient et fléchissent, elles 
s'inclinent vers l'homme, et s'éloignent du ciel en faiblissant.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je ne demande point qu'elles fléchissent; je 
veux seulement que votre justice s'accorde avec l'équité.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Sire , c'est au nom de Votre Majesté que 
nous rendons la justice. A votre sanction sont liées les 
espérances des criminels. Sauvez la vie à Sancho Ortiz, 
puisque vous n'avez de compte à rendre qu'à vous-même. 
Dieu fait les rois; Dieu transporte de Saül à l'humble 
David les insignes de la souveraineté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><stage>à Farfan</stage> <p>Entrez ici <stage>(lui indiquant une 
porte)</stage>; examinez les motifs de la sentence, et que Sancho 
Ortiz subisse le supplice ordonné par la loi. Vous, don Pedro de Guzman, un mot en particulier, je vous prie.</p></sp> 

<stage>(Sort Farfan de Ribera.) </stage>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Que souhaite Votre Majesté?</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>En donnant la mort à Sancho, mon' cher don 
Pedro, vous ne rendrez pas la vie au trépassé ! Évitons 
les extrêmes.' Ne serait-il pas possible de l'exiler à Gibraltar, à Grenade, où il pourrait , à mon service, trouver 
une mort volontaire ? Qu'en dites-vous?</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Je suis don Pedro de Guzman, qui se met 
aux pieds de Votre Majesté. A vous appartient ma vie; à 
vous ma fortune et mon épée.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Embrassez-moi, don Pedro de Guzman. Je 
n'attendais pas moins d'un si noble cœur. — Allez avec 
Dieu, et m'envoyez, je vous prie, Farfan de Ribera. <stage>(A part.)</stage> La flatterie aplanit les montagnes.</p></sp> 

<stage>(Rentre Farfan.) </stage>

<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Me voici à vos pieds.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Farfan de Ribera; j'étais peiné de voir condamner à mort Sancho Ortiz. Mais, il s'agirait maintenant 
de changer cet arrêt en exil. Ce sera une mort prolongée 
qui durera toute sa vie. Je voudrais votre avis avant de 
me prononcer.</p></sp> 

<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Votre Majesté peut sans hésiter confier à 
Farfan de Ribera des affaires de plus d'importance. Pour 
son service, il n'est rien que n'entreprenne ma loyauté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je le vois, vous êtes un Ribera. Soyez toujours 
un modèle de noblesse et de vertu. Adieu. <stage>(Farfan se retire.)</stage> Je suis content de ma négociation. Sancho Ortiz 
échappe à la mort, et je tiens ma promesse sans avoir 
été deviné. Il sera général sur quelque point de la frontière. Je le récompense en l'exilant.</p></sp> 

<stage>(Rentrent les alcades.) </stage>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>La sentence est signée, mon redouté seigneur; il ne manque plus que de la soumettre à Votre 
Majesté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>D'insignes chevaliers tels que vous l'auront rendue, je pense, dans les termes que je souhaite.</p> </sp>


<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Nous nous vantons surtout de notre loyauté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>lisant</stage><p>« Mandons et ordonnons qu'il ait la tête tranchée sur l'échafaud. » — Voilà la sentence que 
vous m'apportez signée ! Traîtres, c'est ainsi, vive Dieu ! 
que vous tenez la parole donnée à votre roi !</p></sp>

<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Ayant déposé la verge, le plus humble de 
tous devra tenir sa parole, aux dépens de sa vie, aux dépens de son âme : la verge en main, que nul ne fasse ou 
prononce action ou parole coupable, en considération de 
qui que ce soit, sur la terre comme au ciel.</p> </sp>

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker> <p>Dépouillés de nos insignes, nous obéirons 
comme loyaux sujets; mais ne demandez pas un déni de 
justice à des alcades mayors ayant en main la verge. La 
Municipalité de Séville est ce qu'elle est.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>C'est bien; il suffit; tous vous me couvrez de 
confusion.</p></sp> 

<stage>SCÈNE IX </stage>
<stage>LES MÊMES, DON ARIAS, ESTELLE.</stage> 

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Doña Estrella attend les ordres de Votre 
Majesté.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Que faire, don Arias? Quel est ton conseil 
dans ces embarras inextricables ?</p></sp> 

<sp who="#CAU"><speaker>LE GOUVERNEUR</speaker> <p>Sire, je vous amène don Sanche.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Très-redouté seigneur, pourquoi ne pas 
mettre par la mort un terme à mes disgrâces ? Quand verrai-je la fin de mon tourment? J'ai tué Busto Tabera; eh 
bien ! que je meure : du sang pour du sang. Votre justice, seigneur, je l'appellerai miséricorde.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Un moment. De qui avez-vous reçu l'ordre de le tuer?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>D'un papier.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Signé de qui?</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Si le papier pouvait parler, il le dirait, la 
chose est évidente; mais un papier déchiré s'explique nécessairement fort mal. Tout ce que je sais, c'est que j'ai 
donné la mort à l'homme que j'aimais le plus au monde, 
parce que je l'avais promis. — Mais, voici Estelle qui 
attend h vos pieds ma mort, et qui, même h ce prix, ne sera 
pas assez vengée.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker><p>Estelle, j'ai décidé votre mariage avec un 
grand de ma maison, jeune, beau, personnage de la plus 
haute distinction en Castille. En retour, nous vous demandons votre grâce et son pardon : il n'est pas juste que vous 
refusiez.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Eh bien! seigneur, si je suis mariée, que 
Sancho Ortiz soit libre; je renonce à ma vengeance.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Ainsi tu m'accordes ton pardon parce 
que Sa Majesté te marie.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Oui, c'est pour cela queje te pardonne.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Et vous vous trouverez ainsi assez 
vengée?</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Vengée et satisfaite.</p> </sp>
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Eh bien! pour que vos désirs s'accomplissent, j'accepte la vie, bien que j'eusse préféré la mort.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Allez avec Dieu.</p></sp> 
<sp who="#FAR"><speaker>DON FARFAN</speaker> <p>Prenez garde, sire; cet accord est une offense pour Séville. Il faut qu'il meure.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <stage>bas à don Arias</stage> <p>Que faire? Ces gens-là m'inpatientent et me déconcertent.</p> </sp>

<sp who="#ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Parlez.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Que Séville donc me fasse mourir, puisque je 
suis la cause de cette mort. C'est moi qui en ai donné 
l'ordre, et cela suffit pour sa décharge.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Mon honneur n'attendait que cet aveu. 
Le roi m'avait ordonné de tuer. Je n'aurais jamais sans un 
ordre du roi exécuté une action si barbare.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Il dit la vérité.</p> </sp>

<sp who="#FAR"><speaker>FARFAN</speaker> <p>Dès lors Séville est satisfaite. Si Votre Majesté a donné un pareil ordre, elle avait sans doute ses 
motifs.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>La noblesse de Séville me laisse dans l'admiration.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker><p>Moi, je vais partir pour l'exil, quand 
Votre Majesté aura tenu une autre promesse qu'elle m'a faite.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je la tiendrai.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Vous vous êtes engagé à me donner pour femme la dame que je demanderais.</p></sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>C'est la vérité.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Eh bien î je vous demande doña Estrella, 
et, prosterné à ses pieds, je requiers le pardon de mon crime.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Sancho Ortiz, je suis mariée.</p></sp> 
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Mariée?</p> </sp>

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Oui.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je suis mort.</p></sp> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Estelle, j'ai donné cette parole; je suis roi, et 
je dois la tenir. Que répondez-vous?</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Qu'il soit fait selon votre plaisir. Je suis à lui!</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je suis à elle.</p> </sp>
<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Que manque-t-ii donc?</p></sp> 
<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>L'union des âmes.</p> </sp>
<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Et cette union, le mariage ne pourra jamais l'établir.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Je le sens bien ; c'est pourquoi je te 
rends ta parole.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Je te rends la tienne. Voir tous les jours, à 
table, dans mon lit, le meurtrier de mon frère... me ferait trop de mal.</p></sp> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Et pour moi quel chagrin de passer ma 
vie auprès de la sœur de celui que j'ai tué injustement, quand je l'aimais comme mon âme.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Ainsi, nous demeurons libres.</p> </sp>

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Libres.</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Eh bien ! adieu.</p> </sp>


<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Adieu.</p> </sp>
<sp><speaker>LE ROI</speaker> <p>Un moment...</p></sp> 

<sp who="#EST"><speaker>ESTELLE</speaker> <p>Sire, l'homme qui a tué mon frère ne sera 
jamais mon époux, et pourtant je l'aime et je l'adore.</p></sp> 

<stage>(Elle s'éloigne en pleurs.)</stage> 

<sp who="#SAN"><speaker>DON SANCHE</speaker> <p>Et moi qui l'aime tant, je renonce à elle. 
Cela est juste.</p></sp> 

<stage>(Il sort.)</stage> 

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Quelle grandeur !</p></sp> 

<sp who="ARI"><speaker>DON ARIAS</speaker> <p>Quelle constance !</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Moi, j'appelle cela de la folie.</p> </sp>

<sp who="#REY"><speaker>LE ROI</speaker> <p>Je demeure étonné, stupéfait.</p></sp> 

<sp who="#PED"><speaker>DON PEDRO</speaker><p> Voilà le caractère des gens de Séville.</p></sp> 

<sp who="#CLA"><speaker>CLARINDO</speaker> <p>Vous avez entendu la tragédie que Lope 
vous a consacrée. Jamais ne sera oubliée l'ÉTOILE DE SEVILLE.</p> </sp>

<stage>FIN DE LA TROISIÊME ET DERNIÈRE JOURNÉE.</stage> 
 </div>
            
 </body>
    </text>

</TEI>
